<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="yes"?>
<Docs>
    <Doc>
        <title>什么是十戒？</title>
        <desc>
            十戒是：不杀生、不偷盗、不邪淫、不妄语、不饮酒、不涂饰、不歌舞及旁听、不坐高广大床、不非时食、不蓄金银财宝。禁止杀人，也不能伤害畜生、虫蚁等。不但戒直接杀害，而且也戒杀因和杀缘，如卖猎枪的人则是间接助杀者。偷盗的果报是贫穷。禁止窃取有主之物，无论是直接形式，还是间接形式，凡是以不正当的手段获取不应得的财物，都被称为偷盗禁止与正式配偶之外人的交合，以及非时、非处的交合，也不能涉足有邪淫因缘的娼寮妓院。禁止说谎、搬弄是非，也不能出口伤人、胡言乱语、花言巧语。凡是虚伪夸张，虚言掩饰，都属于妄语。禁止饮酒，饮酒本身没有罪，但饮酒会使人心神不清醒，自律性下降，从而引发其他罪恶，触犯其他戒律。主要就女性而言，化装会令人执着色身。不贪声音。主要是提醒不要贪睡，不追求睡眠的舒适。对于出家人来说，所有食物都是来自信徒的供养，过午不食能减轻供养者的负担。不贪财物。
        </desc>
    </Doc>
    <Doc>
        <title>什么是因果？</title>
        <desc>
            所谓因果，因是能造作、产生一定后果的原因，果就是由一定原因产生的结果。由佛教的缘起论产生了因果理论，因果理论是佛教轮回解脱理论的基础，随着佛教的发展而对因果理论产生了不同的看法。因果律指出：种瓜得瓜，种豆得豆。佛教认为任何事物都可能成为因，也可能成为果，没有绝对的因，也没有绝对的果。佛教所讲的因，有时与缘并用，且有一些区分。狭义的因是指产生结果的直接原因或内在原因，而缘则主要指产生结果的助因或外在的间接条件。广义的因也包括缘。因果是对存在和行为的互相关系尤其是前后关系的一种认识，佛教的因果理论是其轮回解脱理论的基础，也是其人生现象理论的基础，佛教中的十二因缘和六因、四缘、五果等说法都属于佛教因果理论范围。佛教因果律随佛教的发展，也有了不同的说法：、小乘佛教中的说一切有部关于因果观念主要是六因、四缘、五果。六因是在分析三世善恶果报的各种条件或作用时提出的，包括能作因、俱有因、同类因、相应因、遍行因和异熟因。四缘是一切有为法产生时的因，是从一般的果的产生角度来进行分析时所作出的对因的分类，包括因缘、等无间缘、所缘缘和增上缘。五果是因缘所生或道力所证之果，包括异熟果、等流果、士用果、增上果和离系果。、大乘佛教的中观派从其理论的“空”观出发，否定有实在的因果关系，认为因不实在，果也不实在，从而否定了因中有果论和因中无果论，否定有真正的“生”。这也就从根本上否定了事物的因果关系。、大乘佛教的瑜伽派从其理论的“识”出发，提出十因、四缘、五果，认为因果关系有一定的实在性，但因“识”也不是真实有，所以其因果观念与中观派也就没有实质的差别。
        </desc>
    </Doc>
    <Doc>
        <title>什么是大势至菩萨？</title>
        <desc>
            大势至是梵文ā-āā的意译。音译为“摩诃那钵”。大势至菩萨，梵音名号āāā，藏音名号--，是阿弥陀佛的右胁侍者，又称大精进菩萨，简称为势至，与阿弥陀佛、观世音菩萨合称为“西方三圣”。观无量寿经曰：‘以智慧光，普照一切，令离三涂，得无上力，是故号此菩萨名大势至。’亦略称大势。隋炀帝文曰：‘踵武观音，连衡大势。’又作势至。大势至菩萨梵名摩诃娑太摩钵罗钵眵，意译作大势至或大精进。略称势至菩萨、势志菩萨。大势至菩萨以智慧光普照一切，令众生离三途，得无上力；又彼行时，十方世界一切地皆震动，故称大势至。与观世音菩萨同为西方极乐世界阿弥陀佛之胁侍，为西方三圣之一。是现今在极乐世界，是第二顺位递补佛位的菩萨。圣王修行成佛，即西方极乐世界阿弥陀佛，观世音和大势至成为父亲的左右胁侍。大势至菩萨，梵语称“摩诃那钵”，现今在极乐世界，为第二。据《悲华经》卷二称，删提岚世界的无诤念王有一千个儿子，长子名不，次子名尼摩。后无诤念王成佛为阿弥陀如来，不太子为观世音菩萨。而尼摩太子则成了大势至菩萨菩萨跟随佛学法修菩萨行，经过许多阶段之后，才可成佛。菩萨中经历所有的阶段达到最高位的菩萨，就是一生补处菩萨。只要结束菩萨生涯，在下一阶段的生涯中就定可成佛。若以三尊的形式表现佛陀时，必有一生补处菩萨随侍左右，且组合是一定的。阿弥陀佛其左右胁侍的就是观世音菩萨和大势至菩萨，三位合称“西方三圣”或“阿弥陀三尊”。大势至菩萨在中国民间信仰中的影响要远逊于观世音菩萨。大势至菩萨几乎没有单独供奉的。其形象据《观无量寿经》载，身放紫金色光，法相与装饰皆同于观音菩萨。二者的主要区别是：大势至菩萨头上的宝冠有定瓶为标志，而观音菩萨头上的宝冠则以一小化佛为标志。作为阿弥陀来迎时的随侍，观音菩萨手拿金莲台，大势至菩萨则合掌。顺位递补佛位的菩萨。《观无量寿经》载，他“以智慧光普照一切，令离三涂得无上力”，因此称为大势至菩萨。他头顶宝瓶内存智慧光，让智慧之光普照世界一切众生，使众生解脱血光刀兵之灾，得无上之力。根据《观无量寿经》记载：大势至菩萨以独特的智慧之光遍照世间众生，使众生能解脱血光刀兵之灾，得无上之力量，威势自在，因此，大势至菩萨被认为是光明智慧第一，所到之处天地震动，保护众生，免受邪魔所害。大势至菩萨能够给您智慧之光，使您在人生道路上一帆风顺，事业有成，佛光永照，化煞化凶，吉祥如意，使您能够随佛光道路前进，发挥自我的一切智慧，达到理想的境界。开合莲花，右手屈中间三指，置于胸前，坐于赤莲花上。密号持轮金刚，三昧耶形为未开敷之莲花。善男子。尔时王子在佛前坐。叉手白佛言。世尊。如我先于三月之中。供养如来及比丘僧。并我所有身口意业清净之行。如此福德我今尽以回向阿耨多罗三藐三菩提。不愿不净秽恶世界。令我国土及菩提树。如观世音所有世界种种庄严宝菩提树。及成阿耨多罗三藐三菩提。复愿遍出功德光明佛始初成道。我当先请转于法轮。随其说法所经时节。于其中间行菩萨道。是佛涅盘后正法灭已。我于其后次第成于阿耨多罗三藐三菩提。我成佛时所作佛事。世界所有种种庄严。般涅盘后正法住世。如是等事悉如彼佛等无有异。尔时佛告第二王子。善男子。汝今所愿最大世界。汝于来世当得如是大世界处。如汝所愿。善男子。汝于来世当于如是最大世界成阿耨多罗三藐三菩提。号曰善住珍宝山王如来应供正遍知明行足善逝世间解无上士调御丈夫天人师佛世尊。善男子。由汝愿取大世界故。因字汝为得大势。尔时得大势前白佛言。世尊。若我所愿成就得己利者。我今敬礼于佛。当令十方如恒河沙等诸佛世界六种震动。雨须曼那华。其中现在诸佛各授我记。善男子。尔时得大势在于佛前头面着地。寻时十方如恒河沙等世界六种震动。天雨须曼那华。其中现在诸佛世尊各与授记。大势至菩萨圣诞在农历七月十三。大势至菩萨以智慧光普照一切，令众生离三途，得无上力；又彼行时，十方世界一切地皆震动，故称大势至。与观世音菩萨同为西方极乐世界阿弥陀佛之胁侍，世称西方三圣，观音菩萨代表慈悲，大势至菩萨代表喜舍。据观无量寿经载，其天冠中有五百宝花，一一宝花又有五百宝台，每一宝台皆现十方诸佛之净妙国土相；顶上之肉髻如钵头摩花，肉髻中安置一宝瓶；其余身相则与观世音菩萨大同小异。大势至菩萨念佛圆通章。大势至启教之人也。念佛修净土之教，二十五位菩萨每人不同，大势至教我们专修念佛法门，求生净土。他是净宗初祖，夏莲居老居士首先在《净宗捷要》一书中提出大势至菩萨为净宗初祖，在虚空法界提倡念佛法门只有大势至菩萨。一句阿弥陀佛念到底，从初发心一直到成佛不改变，成佛之后还是念阿弥陀佛，在十方世界广度众生也是用这一句阿弥陀佛，称之为净宗初祖，名实相符。以念佛心，入无生忍。一般说圆教七八九地菩萨才证到无生忍。都摄六根，净念相继，此二句是念佛的方法。不假方便，自得心开，不要借任何方法帮助，心开即与禅宗大彻大悟相应，与密宗三密相应即身成佛相应。自得心开是理一心不乱，入三摩地是证得首楞严大定。大势至与观世音两位大菩萨现居此娑婆世界，对念佛人摄取不舍，令离三途，得生净土。念佛是方法，有智慧才能念佛。世间聪明人未必有智慧。聪明是世智辩聪，为八难之一，八难中任何一难均障碍修道，障碍出三界，障碍了生死、出轮回、成佛道。性体周遍为圆，妙用无碍为通。又妙智所证之理圆通。用念佛的方法，可以达到圆通的境界。关于大势至菩萨的形象，据《观无量寿经》说，这位菩萨的身量大小与观世音菩萨相等，圆光四射的范围是各一百二十五由旬，照至二百五十由旬。全身光量呈紫金色，也是照遍十方国土，让有缘众生亲眼得见。只要见其一毛孔所放之光，就等于见到十方无量诸佛的净妙光明，所以大势至菩萨也名叫无量光菩萨。因为他一个毛孔的光，就与十方无量诸佛光明一样地广照无边。就像观世音菩萨以慈悲光遍照一切众生一样，此菩萨以智慧光遍照一切处，具有使众生脱离三途之苦的无上光明力量，所以大势至菩萨名号的意思，就是智慧的大势遍至十方。大势至菩萨的天冠上有五百宝华，一宝华有五百宝台，一一台中，皆能显现十方诸佛净妙国土。大势至菩萨的肉髻像红莲花，肉髻上有一宝瓶，内里装着智慧光明，用以济度一切众生。其他一切相好与观世音菩萨正等无异。大势至菩萨举足行路时，十方世界的一切都会震动，而当大地震动的地方，会生出五百亿宝华。一一宝华都显得高尚庄严，其庄严就像极乐世界一般。大势至菩萨坐下来时，本国七宝地面会一时为之摇动，随着势力逐渐扩展，下至金光佛国，上至光明王佛国都震动起来。上下两国土之间出现尘数般三尊之分身，全都云集到极乐国土，充塞整个空中，坐于宝莲座上，演说甚深妙法，以渡济苦恼众生。据《阿喇多罗陀罗尼阿噜力品》载，观世音、大势至二菩萨，俱呈纯金色白焰光，右手执白拂，左手执莲花，大势至菩萨之形体比观世音菩萨略小。在密教胎藏界曼茶罗中，位于观音院内列上方第二位，全身肉色，左手持开合莲花，右手屈中间三指，置于胸前，坐于赤莲花上。密号持轮金刚，三昧耶形为未开敷之莲花。大势至菩萨。此菩萨身量大小亦如观世音。圆光面各二百二十五由旬。照二百五十由旬。举身光明照十方国。作紫金色。有缘众生皆悉得见。但见此菩萨一毛孔光。即见十方无量诸佛净妙光明。是故号此菩萨名无边光。以智慧光普照一切。令离三涂得无上力。是故号此菩萨名大势至。此菩萨天冠有五百宝莲华。一一宝华有五百宝台。一一台中。十方诸佛净妙国土广长之相。皆于中现。顶上肉髻如钵头摩花。于肉髻上有一宝瓶。盛诸光明普现佛事。余诸身相如观世音等无有异。此菩萨行时。十方世界一切震动。当地动处各有五百亿宝花。一一宝花庄严高显。如极乐世界。此菩萨坐时。七宝国土一时动摇。从下方金光佛刹。乃至上方光明王佛刹。于其中间无量尘数分身无量寿佛分身观世音大势至。皆悉云集极乐国土。侧塞空中坐莲华座。演说妙法度苦众生。大势至菩萨头顶上宝瓶的来历大势至菩萨头顶的肉髻上，有一宝瓶，和观音菩萨的头上不一样。观世音菩萨他那个帽子中间，有一尊立着的化佛像，而大势至菩萨头上的肉髻顶上，顶着一个宝瓶。盛诸光明，这盛字念作陈，装也，他那瓶子里面，装着光明。他装光明有什么用？普现佛事，即种种的佛事，都能在那光明中显现出来。例如念佛拜佛，或者讲经说法，或是打斋供众，凡是三宝的事，都叫做佛事，都能在那宝瓶的光明里面现出来。大势至菩萨另外一个德号，叫做无边光菩萨，他的身光，能照见十方世界，而且他身上每一个毛孔的光，都能照见十方世界，他又何必在头上顶一个瓶子，瓶子中装光明现佛事呢？这有一个大原因在里面。那瓶子里面，最初不是盛着光明，是盛他父母的遗骨。他听见阿弥陀佛说：父母的恩最重，当儿女的欲想报答父母恩，很难报答，必须自己修行办道，把父母度脱三界，这样才能报答父母恩。大势至菩萨最初发心修道之时，他的父母早已弃世，若是父母在世，他还可以劝导父母信佛、修行，使父母了脱三界，可是他的父母已经弃世了，他想起来，这是最大的遗憾。他要怎样才能报父母呢？于是将他父母的遗骨，用瓶子盛起来，顶在自己的头上，来修行办道，将自己修行办道的功德，时时回向父母，祈求三宝加被他的父母能够得道，超出三界。那时候大势至菩萨初发心出家，还是个凡夫，他父母的遗骨，亦是凡夫的骨头，因为大势至菩萨勇猛精进办道之故，他自己转凡成圣，成了大菩萨。他每天修行办道，每天给他父母回向，因此那瓶子里面，他父母的遗骨，亦起了变化，本来他头顶上的瓶子，是个凡夫用的瓶子，这时候，变成一个宝瓶，他那父母的遗骨，是凡夫的骨头，这时候变了，变成一片光明--骨头化了，化成光明。大势至证了菩萨果，能运用种种神通变化，利益众生，他父母的遗骨，变成了光明，亦能够神通变化，普现佛事，利益众生。他那头上瓶子里的光明，就是打从这样来的。广教寺座落在南通市南郊的狼山。年，被国务院确定为汉族地区佛教全国重点寺院。狼山是江苏省著名的自然风景区，苏中的游览胜地，由狼山、马鞍山、黄泥山、剑山和军山组成，其中以狼山最为峻拔挺秀，南临长江，山水相依，风光秀丽，有“天然水石盆景”之誉。在中国佛教典上，狼山是佛教大势至菩萨的道场，为中国佛教“八小名山”之首，名寺古刹狼山广教寺蜚声海内外。广教寺始建于唐总章二年，是一座有多年历史的古刹。据《通州志》记载：“唐总章二年，山上即建大雄宝殿、殿阁、方丈室”，当时“山在巨浸中，设舟以济，号慈航院，后改广教寺。”狼山奉祀的开山祖师是僧伽，又称狼山大圣。传说当时狼山为白狼精占据，大圣菩萨僧伽与白狼精斗法，以一袭袈裟遮遍全山降伏恶狼，白狼只得让出此山。从此这里香火兴起，成为佛教乐土。僧伽是唐代高僧，唐高宗时，曾到长安、洛阳游历，为人治病，名声大噪。南游江谁时，医病治水，为百姓称道。唐中宗尊为国师。后世尊他为“大圣菩萨”。宋朝太平兴国年间、智幻法师住持广教寺，他弘法创业，修建寺庙，主持建造了大圣殿、支云塔，并塑僧伽像进行供奉，此后江淮一带许多寺庙供奉僧伽像。智幻法师圆寂时，留下一首偈言：“当初不肯住长安，现像西归泗水间，今日又还思展化，东来海上镇狼山。”后人称他为僧伽化身。为纪念智幻法师，明嘉清年间在寺内建幻公塔，至今保存。广教寺的寺院建筑遍布狼山，分山上山下两部分。山下的建筑主要有大佛殿；轮藏殿、大悲殿、金刚殿、藏经楼、晒经楼、枕山楼、方丈室及僧宏等。山顶是广教寺的主要建筑群。有山门、萃景楼、圆通宝殿、大圣殿，还有葵竹山房、三仙祠、云塔等。广教寺周围还有唐文学家骆宾王墓、望江亭、御亭、平倭碑亭、清末革命者白雅雨墓等景观，有双眼石、鸽子岩、磊落矶、寒玉泉；名盘醒石、仙人洞、净智泉、题名坡、狮石、滴珠岩、海月岩等名胜。自年以来，在育枚方丈和月朗监院主持下，广教寺耗资多万元进行了全面维修。先期修复了法乳堂、支塔、圆通宝殿、大圣殿、三贤祠等主要建筑。随后又对藏经楼、晒经楼、枕山楼、葵竹山房、萃景楼等房舍作了全面修缮，并扩罕了餐厅楼、票房、宿舍、围墙、焚香亭等。在殿堂内雕塑了佛像，建造了佛台，添置了钟、磬、香炉等法器。新建筑从布局与色调上与其它建筑和自然景观相协调，进一步完善了寺庙整体格局。支云塔屹立在狼山之巅，是广教寺最有特色的建筑。塔建于北宋太平兴国年间，塔高米，砖木构，五级四层，四面成正方形，每层各有三个小间，绕以木栏、腰沿成翘形，由下向上次第收缩。刹顶有相轮七重和宝珠、锋等物。游人登塔远眺，山色风光尽收眼底，仰视天空，有高入云端之感。明人殷学诗在诗中叹道：“宝塔支青云，去天无尺五。天上星与辰，历历皆可数。”支云塔下的大圣殿是全山香火的中心。大圣殿面阔间，进深间殿宇高大，梁架粗壮，为明代建筑。殿正中供奉的是广教寺开山师祖僧伽大圣坐像，两侧侍立着弟子慧岸木叉。大圣殿两侧是彩塑二十诸天佛。圆通宝殿是山上的主要殿堂，又称禹王殿、江海神祠，殿守供奉大势至菩萨像。大势至是佛教大乘菩萨之一，为阿弥陀拂的右胁侍，同阿弥陀佛及左胁侍观音菩萨合称“西方三圣”。佛经称，大势至以智慧光遍照一切，能断众生烦恼，使众生摆脱苦海。因广教寺被尊为是大势至菩萨的道场，故供奉大势至菩萨像。这尊坐像高达.米。佛台用白梵石雕花镶嵌，佛龛木雕精美，殿内锦幢绣幔，金碧辉煌。两侧为十六尊者塑像。大佛殿是山下的主体建筑，面阔进深各间，为明代建筑。殿内供奉明塑释迦牟尼塑像，两例墙壁上镶嵌着十八高僧瓷砖壁画。这组壁画是年由著名画家范曾创作的，每块壁画高．米。宽．米。他们是佛教各派始祖、佛经翻译家、科学家；知名学者，神貌各异，栩栩如生。这种用画像形式把从东汉至近代二千年历史中中国佛教的主要人物反映出来，在佛教艺术上是新的创造。赵朴初先生题写了“法乳堂”匾额，并撰写了门栏对联：“一堂都圣哲，万派尽朝宗”。在藏经楼里，收藏着历代收集的文物字面、法器等。年，安徽佛教徒仁祥奉赠给广教寺《历代名画观音宝像》画集，画集分上下两册，序字为广洽法师刺血、弘一法师书写，画集里收藏了自唐代吴道子到近代京剧泰斗梅兰芳和刺绣大师沈寿的所绘观音像多幅。这些观音像由清末张謇收藏，年由费范九等在上海净缘社印刷了一千册，因动荡和动乱，大多不传。所以广教寺的这本《历代名画观音宝像》被称作佛门至宝。狼山风光秀丽，广教寺古刹庄严。十多年来，育枚、月朗法师带领僧人们将古刹管理得井井有条，在对外接待；消防治安、文明卫生、社会公益等诸多方面都作出了突出成绩。迄今共有一千多万国内外游客来宾前来观光、朝山，每年农历七月十三日大势至菩萨生日和农历三月初三僧伽生日时，每日都有上万信徒前来烧香朝拜，热闹非凡。港澳台佛教界与广教寺的交往也在不断加深，日本、美国、新加坡佛教徒也专程来朝拜大势至菩萨，受到广教寺的热情接待。
        </desc>
    </Doc>
    <Doc>
        <title>什么是地藏菩萨？</title>
        <desc>
            发大愿的象征，地藏菩萨又称地藏王菩萨。因悲愿持重“地狱不空，誓不成佛”，所以佛教徒常称之为大愿地藏王菩萨。应化道场为安徽九华山。关于地藏菩萨名号的由来，《地藏王菩萨十轮经》里面说其“安忍不动如大地，静虑思密知秘藏”，所以名为“地藏”。也就是说，地藏菩萨具足了最高的德性，不但能够承载众生的苦难，而且能够了知一切生命的法要。另外也有说“地藏者，伏藏也”。意即潜伏在大地的一切宝藏，都是地藏。在具体的现象意义上，“地”有生长、坚固、住持万物、不动、广大母性等特质，因为能生成万物，所以具有藏持宝藏的能力与力量。因此用“地”这样具体的形物，来象征、比喻地藏菩萨也具有如此的德能。据《地藏菩萨本愿经》记载：过去无量劫前，有一位婆罗门种姓的女子，“其母信邪，常轻三宝”，不久命终，魂神堕在无间地狱。婆罗门女知母生前不积善因，死后必堕恶趣，遂变卖家宅，供养佛寺。后受觉华定自在王如来指点，以念佛力来到地狱，见到鬼王无毒，得知因自己供养佛、寺并念佛之功德，使自己的母亲以及其他地狱的罪人，得以脱离地狱之苦，超拔升天，婆罗门女便在觉华定自在王如来像前立弘誓愿：“愿我尽未来劫，应有罪苦众生，广设方便，使令解脱。”释迦牟尼佛告诉文殊菩萨，当时的婆罗门女，就是现在的地藏菩萨。在《地藏菩萨本愿经》中，释迦佛又为我们讲述了地藏菩萨种种的不可思议行愿。地藏菩萨恒以“地狱未空，誓不成佛”为誓愿。使众生只要念诵其名号，礼拜供奉其像，就能得到无量功德、获得救度。《地藏菩萨本愿经》中又描述了地藏菩萨受释迦牟尼佛的嘱托，在释迦灭度后、弥勒佛降生前的无佛之世，留住世间，教化众生度脱沉沦于地狱、饿鬼、畜生、阿修罗、人、天诸六道中的众生。有关地藏菩萨的形象，在《地藏王菩萨十轮经》中说其是作声闻相。这在一般菩萨形象中是很特殊的，因为菩萨一向是珍宝珠鬟严身，头戴宝冠现华丽的在家相，较少像地藏菩萨是现圆顶的比丘声闻像。地藏菩萨此种形象，是“外现比丘相，内秘菩萨行”，这是为了使众生能出离恶道、轮回，所以特别示现出离世间，朝向正觉之道的声闻相。但是，在《大日经》中，地藏菩萨也有与一般菩萨一样，头戴天冠的菩萨造型。地藏菩萨在密宗里，居于胎藏界地藏院中央，与宝处、宝掌、持地、宝印、坚固意菩萨合称为六地藏。此时地藏菩萨的形象是：白肉色，左手持莲花，上有幢幡，右手持宝珠，右手作施无畏印。
        </desc>
    </Doc>
    <Doc>
        <title>什么是缘起论？佛教缘起论的含义是什么？</title>
        <desc>
            缘起论是佛法的根本。缘起论认为世间上的事事物物，既非凭空而有，也不能单独存在，必须依靠种种因缘条件和合才能成立，一旦组成的因缘散失，事物本身也就归于乌有，「诸法因缘生，诸法因缘灭」的因果定律，称之为「缘起」。要明白佛教的义理，就必须从缘起论开始。缘起是佛教的根本教理，是宇宙人生本来的、必然的、普遍的理则，所谓「若佛出世，若未出世，此法常住，法住法界。」当初佛陀在菩提树下金刚座上，因为现观缘起而成佛。「缘起」并非佛陀所「创造」，佛陀只是「发现」了「缘起」这个自然的法则，再将此宇宙人生的真理对众生宣说、开示。《中阿含经》云「若此有则彼有，若此生则彼生，若此无则彼无，若此灭则彼灭」，这是对缘起的定义。缘起，就是说一切诸法都是由于因缘而生起的。简单地说，就是世界上一切事物、现象的生起都是相对的，都是互相存在的关系和条件。如果没有这个关系和条件，任何事物和现象都无法生起。缘起论包括因和缘两个部分。因即因素，缘即条件，其中因是主要的，缘是辅助的。因缘聚则生，因缘散则灭。一切法的生灭既由因缘，那么一切法存在或坏灭也就有因可循、有理可据。凡果必有因，怎样的因便产生怎样的果，因果必相应。世间一切有为法皆无独立性、恒常性，必须靠「因」、「缘」和合才有「果」。「缘起」法所阐述的，就是因、缘、果的关系，因、缘、果三者是相依相待而存在，没有绝对的独立性。缘起论是佛法的根本。佛陀一代时教所说的空有、无常、因果、中道、三法印、四圣谛、十二因缘等教法，都是为了诠显缘起思想的根本教理所作的方便教说，《楞严经疏》说：「圣教自浅至深，说一切法，不出因缘二字。」这说明佛陀的教法有其一贯性。佛教的各种理论和派别，均以缘起论作为理论基础来阐释自己的宗教观和宗教实践。主要有「业感缘起」、「赖耶缘起」、「真如缘起」、「法界缘起」、「六大缘起」等学说。尽管各宗各派的经典根据、论述说法不同，对于「缘起说」所阐述的，无非是宇宙万法生灭变异的关系，以及人生苦乐的来源。缘起是佛教异于其它宗教、哲学、思想的最大特色，也是解释宇宙万法起灭，乃至生命起源的一种至高无上的真理。《稻秆经》说：「见缘起则见法，见法则见佛。」佛陀的法身，就是诸法的实相，也就是「缘起性空」，若能从缘起法中通达诸法的空性，即知缘起而有的一切法虚幻不实，即能从缘起法中见到诸法的空性，这就是佛陀的法身。因此《金刚经》说：「若见诸相非相，即见如来。」这也就是禅宗所谓的「见性成佛」，故知欲成佛道，必须谛观缘起。缘起论是佛法的根本，只有明白缘起的道理，才能达到菩提觉悟，以至佛的境界。缘起论显示世间上任何事情的结果，都是因缘所生起，因此要过快乐的人生，便须培植好因好缘。如果没有植下善因善缘，一旦遭逢不好的果报，也要懂得改善因缘，而不是一味在果报上计较。所以，了解因缘果报的关系，使我们懂得改善逆缘、培植好缘、广结善缘、随顺因缘。此外，缘起论启示世间万法是「无常」的，好的可能变坏，坏的也可能转好，因此，即使一时遭遇困难、挫折，只要能坚持百忍的朝向正确的人生目标努力，逆境终将成为过去，所以「无常」为人生带来无穷希望。诸法既是因缘所生，自然空无自性，无自性便无法自我主宰，所以说「无我」。若能正观缘起的诸行无常、诸法无我，就能远离贪欲、憎恨、愚痴三毒烦恼。烦恼是系缚众生，使众生不能解脱自在的最大障碍；烦恼既除，当然就能获得生命的解脱。因此，认识缘起，知道人生祸福、好坏皆是自己所造，非有他力可以主宰，唯有自己才是自己的主人，如此必能帮助我们把握人生的方向，认识人生的意义，而能活得踏实，活得自在，进而建立感恩的美德，培养随缘的习惯，拥有希望的未来，了悟真实的人生。
        </desc>
    </Doc>
    <Doc>
        <title>什么是三界？三界是指哪三界？</title>
        <desc>
            三界指的是欲界、色界和无色界。三界是处于生死轮回中的、迷妄有情的众生生存场所，故三界又称为苦海。由于在三界中还有生死，所以只有跳出三界外，才能通向涅之路，佛教修行的目的就是超越三界。三界的欲界众生具有情欲、色欲、食欲、淫欲等各种强烈欲念。居住在欲界的众生，从下往上分为地狱、饿鬼、畜生、人、阿修罗、天六种，称为“六道”。地狱、饿鬼和畜生称为三恶道；人、阿修罗和天称为三善道；众生在六道中生死轮回。要想升到三界的欲界天道中，就要持五戒，修十善，还要加上布施，就是把自己拥有的钱财、知道的佛法、掌握的技术以及自己具有的能力施舍给别人。三界的色界位于欲界之上，此界诸天众生，远离食、色之欲，但还未脱离有物质的身体。由于此界众生没有食色之欲，所以也没有男女之别，此界之众生都由化生而来，依各自修习禅定之力而分为四层，即初禅天、二禅天、三禅天和四禅天。要想升到三界的色界，就要修习四禅定，一个人禅定境界的高低，决定了他将来升到色界天的层次的高低。三界的色界之上就是无色界，无色的众生不但没有情欲、色欲、食欲、淫欲等，而且连物质的身体也没有了。超越了物质世界的束缚，得到的是自由状态。在无色界中，因修行的深浅而分为四种差别，即空无边处、识无边处、无所有处和非想非非想处。要想升到三界的无色界，要修习四种空定，超越色界和无色界的修习是四禅八定。
        </desc>
    </Doc>
    <Doc>
        <title>什么是观音菩萨？观音菩萨的由来</title>
        <desc>
            代表大慈大悲，观音菩萨又称观世音菩萨、观自在菩萨等名。以大悲显现、拔除一切有情苦难为本愿，循声救苦，不稍停息。观音菩萨是西方极乐世界的上首菩萨。应化道场为浙江普陀山。《妙法莲华经观世音菩萨普门品》云：尔时，无尽意菩萨，即从座起，偏袒右肩，合掌向佛，而作是言：“世尊，观世音菩萨，以何因缘，名观世音？”佛告无尽意菩萨：“善男子，若有无量百千万亿众生，受诸苦恼，闻是观世音菩萨，一心称名，观世音菩萨即时观其音声，皆得解脱。若有持是观世音菩萨名者，设入大火，火不能烧，由是菩萨威神力故。若为大水所漂，称其名号，即得浅处。若有百千万亿众生，为求金、银、琉璃、砗磲、玛瑙、珊瑚、琥珀、真珠、等宝，入于大海，假使黑风吹其船舫，飘堕罗刹鬼国，其中若有乃至一人，称观世音菩萨名者，是诸人等，皆得解脱罗刹之难。以是因缘，名观世音。”观音菩萨早已成究竟觉，佛号“正法明如来”，但是，为了济度一切众生，所以倒驾慈航，示现菩萨之身。《千手千眼大悲心陀罗尼经》中说：“观世音菩萨，不可思议威神之力；已于过去无量劫中，已作佛竞，号正法明如来。大悲愿力，安乐众生故，现作菩萨。”而当时释迦牟尼佛在其座下为苦行弟子，由此亦可见佛法的平等无二。观音菩萨以大悲救度为主要的德行，但是蕴藏于大悲之后的，乃是无边的大智，所以在中国佛教界最为流行的《般若心经》，即由观世音菩萨所宣讲，所谓：“观自在菩萨，行深般若波罗蜜多时，照见五蕴皆空，度一切苦厄。”即是最好的表现。观音菩萨的另一特色，为普门示现：即众生有任何的需求，应以哪一种身份得度，观音菩萨即示现出何种身相来救度。观音菩萨由普现色身三昧现起的不可思议变化身，常在十方世界作无边的救济，使苦难众生得到无限的安慰与清凉。可化身千百亿的观音菩萨，他的形象当然是数说不尽千变万化的，所以举凡观音菩萨是男或是女，是千手或是百手等等问题，都可以不必讨论了。但是，因为娑婆世界众生的因缘，修法传承上的需要，观音菩萨又确实有某些固定的形象，而形成他的标志特征。最著名、普遍被知道的就是以女性慈母形象出现，手持净瓶、杨柳，以甘露滋润苦痛众生的观音菩萨。尤其是在中国，这样的观音菩萨形象几乎是众所皆知的。流传在民间的就有所谓的三十三体观音菩萨；在密教中也有六观音菩萨的说法；金刚界、胎藏界的观音菩萨又各有不同的形态。弥陀净土观音菩萨，可以说是一切观音的本位，是最重要的观音菩萨。观音菩萨的形象圆满具足，与佛没有差别，只有顶上的肉髻以及无见顶相不如佛陀。
        </desc>
    </Doc>
    <Doc>
        <title>什么是无常无我？无常无我是什么意思？</title>
        <desc>
            “无常”与“无我”是指一切事物都不会永恒存在，都会经历一个从产生到灭亡的过程。“无常”一词出自《杂阿含经》。意思是说，一切事物都不会一成不变，都会经历从生到灭的过程。具体点说，就是每一个事物都会经历成、住、坏、空四个阶段。“成”，是指事物的生成；“住”，是指事物会在一定时间里处于一种相对来说比较稳定的、无大变化的状态；“坏”，是指在住期之后，会发生很大的变异，并且时时处于一种不稳定的状态之中；“空”，是指事物已经毁灭，形体不存。联系到人生现象上就是生、老、病、死。“无我”是指一切事物不仅形体不会永存，而且精神也会随之消灭，即不存在一个常恒的精神主体。佛教“无常”与“无我”观点的提出是以缘起论和五蕴论为思想基础的。世界只不过是五种元素按照一定的规律，在一定的条件下聚合而成，那么各种事物当然也就会随着条件的变化而发生变化了。既然如此，一切事物自然不会永恒长存，不仅形体是这样，精神也是这样。“无常”与“无我”作为一种对世界的认知理论是与四圣谛的人生观点紧密相连的。既然世间的一切是无永恒主体的，那么它就不值得人们去追求。然而，世俗之人由于无知，错把“无常”与“无我”的东西当成有常有我的东西来追求，这就必然陷入痛苦。所以要消除痛苦，就要消除人们的无知，认识到“无常”与“无我”的道理。
        </desc>
    </Doc>
    <Doc>
        <title>什么是三皈依？</title>
        <desc>
            三皈依从本质上讲是皈依觉、正、净自性三宝，即觉而不迷、正而不邪、净而不染；皈依从佛教形式上讲指的是皈依佛、法、僧三宝。“皈”是回归、回头，“依”是依靠。皈依就是求做释迦牟尼佛的学生，遵从释迦牟尼佛的教诲，纠正生活当中许多错误的行为，这是正确的皈依动机。皈依，不是皈依某一位法师，也不是皈依某一个寺院。皈依佛，佛是“觉悟”的意思。皈依觉，觉而不迷。没有接受佛陀教导时是“迷而不觉”。从迷惑处回头，依靠觉，这叫“皈依佛”。皈依法，法是“正知正见”。法是对宇宙、人生正确的见解、正确的思想。一切众生有无量的苦恼，苦恼从什么地方来？对于自己、对于生活环境，不能够明了，于是产生错误的想法、看法，带来许许多多的苦难。佛法教导我们的是破迷开悟、离苦得乐的方法。皈依僧，僧是“清净、一尘不染、和合”的意思。所谓六根清净，一尘不染，这是自性净。妄想是污染、分别是污染、执着是污染，贪_痴是最严重的污染，叫三毒！明了事实真相，就会统统放下，不再染着，恢复到身心清净，所以，从一切污染处回头，依清净心，这叫“皈依僧”。“觉而不迷”，是“皈依佛”；“正而不邪”，是“皈依法”；“净而不染”，是“皈依僧”。皈依从本质上讲是皈依觉、正、净自性三宝，“一切众生皆有如来智慧德相，但以妄想、执着而不能证得”。
        </desc>
    </Doc>
    <Doc>
        <title>什么是三法印？佛教三法印是什么？</title>
        <desc>
            「三法印」：诸行无常、诸法无我、涅寂静。三法印是识别真佛法与假佛法的标准：一切法若与三法印相违的，即使是佛陀亲口所说，也是不了义；若与三法印相契合的，纵然不是佛陀亲口所说，也可视同佛说。因为三法印是「印」证佛法真伪的标准，如同世间的公文，凭借印监可以确认公文的真假，因此称为「三法印」。世间上每个宗教都强调自己所宣扬的教义是真理。所谓「真理」，必须合乎本来如此、必然如此、普遍如此、永恒如此等四个条件。佛教的「三法印」：诸行无常、诸法无我、涅寂静，就是合乎这四个条件的真理。三法印是识别真佛法与假佛法的标准：一切法若与三法印相违的，即使是佛陀亲口所说，也是不了义；若与三法印相契合的，纵然不是佛陀亲口所说，也可视同佛说。因为三法印是「印」证佛法真伪的标准，如同世间的公文，凭借印监可以确认公文的真假，因此称为「三法印」。三法印是佛法的根本大纲，不仅说明宇宙人生生灭变化的现象，也诠释诸佛寂灭无为的解脱境界，是涵括世间法与出世间法的三条定律：、诸行无常：世间上的一切有为法都是因缘和合而生起，因缘所生的诸法，空无自性，随著缘聚而生，缘散而灭，是三世迁流不住的，所以说「无常」。无常有「念念无常」与「一期无常」两种。佛法中的无常，并非「断灭」，而是「变灭」，这种「变灭」是前灭后生，相续不断的，这就是宇宙人生一切现象的真理。、诸法无我：一切有为、无为法并无独立的，不变的「我」的实体，一切法都是依因缘而生，彼此相互依存，并无「我」的恒常不变的实体与自我主宰的功能，所以说「无我」。无我有「人无我」、「法无我」二种。因为一切法「无我」，所以「无自性」，无自性即「缘起性空」，无我系佛教的根本教义之一，所以要正确的了解佛法，必须彻知诸法无我。、涅寂静：这是灭除贪、_、痴三毒烦恼，达到身心俱寂的一种解脱境界。「涅」就是四圣谛中的「灭谛」。「寂静」是远离烦恼，断绝苦患，也是涅的代名词。涅佛性是人人本自具足的，佛陀成道之初曾说：「大地众生皆有如来智慧德相，但因妄想执著，不能证得；若离妄想，一切智、自然智即得显现。」众生从无始以来，因为「我执」之故，起「惑」造「业」，因「业」受「报」，于是流转生死；「我执」若除，则惑、业不起，当下即能证得涅实相。佛陀宣说三法印，就是为了破除众生的我执，以引导众生出离生死之苦，而得涅之乐。三法印是原始佛教的基本教义，一切小乘经典都是以「三法印」来印证是否为佛说；大乘经典则以「一实相印」来印证佛法的究竟与否。一实相印其实就是三法印中的「涅寂静」，所以有不同的立名，是因众生根机有利有钝，所以佛陀说法才有广略的方便，而究竟之理只有一个。在原始佛教的教理中，三法印是缘起论的思想基础，缘起论是佛陀教法的代表，两者意义相通，同为最初的根本佛法。因此，若能理解三法印，也就能把握佛陀的根本思想了。
        </desc>
    </Doc>
    <Doc>
        <title>慧三学？</title>
        <desc>
            三学指的是戒、定、慧三学。戒学是佛教徒的行动规范和守则；定学是禅定、静虑；慧学是彻悟宇宙人生真相的般若智慧。三学是对八正道的归纳总结，是佛教修行的根本，三学是修行者获得解脱的必由之路。三学的戒学指的是佛教为出家和在家的信徒制定的戒规。戒主要有五戒、八戒、十戒、具足戒、菩萨戒等种类。戒学按内容可分为止持戒和作持戒两大类。止持戒是指止非防恶的各种戒；作持戒是指奉行一切善行的戒。这二者相辅相成，为的是让佛教徒严防身、口、意三业，不做一切非法的、不合理的、足以使身心染污的事情。如果按照合乎戒学的去做，就能促使身心安定，品行纯洁，达到清净无染的境界。三学的定学指的是禅定、静虑。戒学是佛教为信徒追求生命超越竖起的路碑，但这些佛路历程中的指南要内化于人心，使人的心性受到改造，却需要入主观上能专注于这些路碑和指南，否则也难入于心。同时，佛教生命超越的指归是涅寂灭，是要让躁动不宁的生命意志归于平静，因而佛教的生命超越之道对人的心境和精神状态有着特殊的要求，这就产生了佛教的定学。定学就是禅定，禅的意思是静虑，也就是清除杂念，使心灵和思维纯净。定的意思是心专注于一境而不散乱，即精神状态集中。小乘佛教的定学主要有四禅和四无色定，大乘佛教定学主要有念佛禅和实相禅。通过戒学进入禅定的状态，就会去除掉人生许多的烦恼，渐渐进入彻悟之境。三学的慧学指的是彻悟宇宙人生真相的般若智慧。佛教之所以守戒律，习禅定，追求解脱成佛，基本缘由就在于佛教智慧彻悟宇宙人生真相，通达社会事理，所以佛教智慧既是佛教守戒习禅的理性基础又是守戒习禅的理性结果。戒、定、慧三学是对八正道的归纳总结，八正道指的是正见、正思维、正语、正业、正命、正精进、正念、正定。戒学主要是对人身体行为的特定约束，包括正语、正业、正命、正精进；定学主要是对人精神状态的严格控制，包括正定；慧学主要是对人认识的正确指导，包括正见、正思维、正念。
        </desc>
    </Doc>
    <Doc>
        <title>什么是不动明王？</title>
        <desc>
            不动明王，即不动尊菩萨，其名号梵音为，意为不动尊或无动尊，教界称为“不动明王”，亦谓之不动使者。“不动”，乃指慈悲心坚固，无可撼动，“明”者，乃智慧之光明，“王”者，驾驭一切现象者。依密教三轮身之分类而总判，不动明王为一切诸佛教令轮身，故又称为诸明王之王，五大明王之主尊。就金刚胎藏两部而分别其德，五方佛，各有三轮身。中央毗如遮那佛为自性轮身，金刚般若蜜多菩萨为正身，不动明王为教令轮身。所以不动明王是奉大日如来教令，示现忿怒形降伏一切恶魔之大威势明王。他的身相是对那些顽固不化、执迷不误、受魔障遮蔽的众生而变化的，以喝醒众生和吓退魔障。不动明王其誓愿为“见我身者发菩提心，闻我名者断恶修善，闻我法者得大智能，知我心者即身成佛。”威力甚大，不论汉地佛教或藏传佛教，都重视修习本尊法门，又被称作大威力不动明王或常住金刚。不动明王为佛教密宗八大明王首座，具有在遇到任何困难的时候，均能扫除障难，并不为动摇之意。不动明王显现愤怒像，使侵扰众生之邪魔畏惧而远离，使众生于修行路上不致动摇善念菩提心。不动尊菩萨是理性的象征，能够默默保护您，能使您在人生的道路上知错知过，把握人生的每一次机遇，很好的利用自身的智慧，应付种种困境，使您事业有成，家庭幸福，吉祥如意。不动尊菩萨是属鸡人的本命佛，是理性的象征，能够默默保护您，能使您在人生的道路上知错知过，把握人生的每一次机遇，很好的利用自身的智慧，应付种种困境，使您事业有成，家庭幸福，吉祥如意。因此鸡年生人，若能虔诚佩戴或供奉不动尊菩萨之本命佛法像，必能受不动明王守护，使罪业远离，一生顺利，平安如意。不动明王形象颇多，在东密较为常见的是据《大日经疏》卷五载的：此尊坐盘石座，呈童子形。顶上有七髻，辫发垂于左肩，左眼细闭，下齿啮上唇，现忿怒相，背负猛火，右手持利剑，左手持索，作断烦恼之姿。此外，另据《底哩三昧耶不动尊威怒王使者念诵法》、《金刚顶瑜伽护摩仪》、《一切如来金刚三业最上秘密大教王经》卷三等载，不动明王还有一面四臂、四面四臂、三面二臂等多面多臂形像，亦有从仪轨而来之密教图像，但以自由创作之杰作为多。另，在藏密系统里，忿怒不动明王形象跟东密形象又有不同之处，且根据仪轨之不同，身色亦有所不同，有蓝色、白色等。信仰不动明王，在东密及台密内均极盛行，故在其宗派所属之各寺院，亦颇多遗迹。而在藏密内，忿怒不动明王为阿底峡尊者所修本尊，又是噶当派四主神之一，其上方为五种姓佛，下方为五位供养天女。修习此尊法，可断除烦恼所生的一切障碍，施一切欲求如愿，顺利修成佛果之道。而其忿怒相，是大慈悲的显现，就如同父母对其顽劣不化的子女，以忿怒方法予以调教，其动机是“慈爱”而非毁灭，因此可以说比祥和寂静之示现，更具慈悲力。右手持的剑，非一般的刀剑，乃是智慧之剑，能断烦恼之根，左手所提绢索，是用来捆绑一切恶魔，而最大的恶魔，是我执魔也，所以其内在的密意，不在降伏外在的恶魔，而是以智慧力为武器，来降伏自己内在的“魔”。而魔之真实意思应为“磨”，并非一般人口中的魔。“魔”之所以为“磨”，完全是因为执着这个“自我”在作祟，所以一切外在的障碍、痛苦是来自于内在的障碍与执着，只要降伏了内心，则外在的一切将得到净化。经载：不动尊念诵秘密法曰：「摩酰首罗，是即三千世界主，心傲慢故不肯从召命，作是念：我是三界主，更有谁尊召我，复作是念：彼持明者，畏一切秽恶，我今化作一切秽污物，围绕四面住其中者，彼所施明术，有何能为。时无动明王，受佛教令，召彼天，见作如此事，即化受触金刚，使彼捕此，尔时，不净金刚，须臾啖尽一切诸秽无馀，便执彼，来至佛所，彼复曰：尔等是夜叉类，我是诸天主，何能受尔所召命，寻逃归。如此七遍，时无动明王，白佛曰：世尊，此有情故，三世诸佛犯三昧耶法，以何事治此。佛言，即断彼，时无动明王，即执彼，以左足踏其顶之半月中，以右足踏其首之半月上，尔时大自在天寻命终闷绝于内，证无量法，得授记」。由此可知无动明王威力之不寻常。
        </desc>
    </Doc>
    <Doc>
        <title>什么是四谛？佛教四谛指的是什么？</title>
        <desc>
            四谛是释迦牟尼体悟的苦、集、灭、道四条人生真理，四谛告诉人们人生的本质是苦，以及之所以苦的原因、消除苦的方法和达到涅的最终目的。「缘起」是宇宙人生一切万法生灭变异的定律，佛陀因证悟「缘起」而成佛，但因缘起深奥难解，为使尚未起信的众生免于畏怯，所以佛陀在初转法轮时，特以「四圣谛」来说明众生生死流转以及解脱之道的缘起道理，进而激发众生厌苦修道的决心。因此，「缘起」是佛陀自证成佛的「自受用」，「四圣谛」则是「他受用」之始。四谛，又叫四圣谛。「谛」字是古印度梵文的音译，意译为「不颠倒」，引申义就是「真理」，「圣谛」就是圣人所知之绝对正确的真理，那么，「四圣谛」就是圣人所知之绝对正确的四条真理。《中论疏》说：「四谛是迷悟之本，迷之则六道纷然，悟之则有三乘贤圣。」也就是说，若能如实知见四谛，便是圣者，因此称为「四圣谛」。四谛的四条绝对正确的真理就是苦、集、灭、道，四谛告诉人们世间的因果以及出世间的因果。四谛奠定了佛教教义的基础，可以说佛教所有的重要的哲学思想都与四谛有关，都是为了从某一方面为它论证。四谛理论在佛教的发展中一直占有重要的地位，并且在不断地得到补充和完善。四谛中的第一条真理是苦谛。苦谛是释迦牟尼在彻悟之后，对人生现象的价值判断，认为现实世界中充满了痛苦。四谛里「苦」的意义非常广，也许有人认为人生的苦乐是相对的，这主要是因为人们对某些特别的事物，各人感受自有不同，但人生许多重要的经验和大事，则是人人都有相同的感受，如生、老、病、死。四谛中的苦谛所讲的，就是人生的根本痛苦与生命现象是不可分离的，所以具有普遍之真实性。人生苦之事实，不是显而易见的，因为人们都有一种本能，固执地相信这个世界总有某些事情是快乐的，决不能说一切都是痛苦的，这正是人们不能解脱的缘故。四谛中的第二条真理是集谛。集谛指出了人生之所以「苦」的根源。集是众多汇集的意思，就是说众多痛苦的因，能招集众多生死苦果，故名为集。四谛中的集谛内涵简单地说来，就是众生一切痛苦皆可以溯源于三项根本原因，即贪欲、嗔恨、愚痴三种本能的烦恼。此三种根本烦恼即是造成一切有情众生痛苦之因。四谛的集谛所解释的就是这三种根本烦恼的性质，以及如何由彼而生死轮回之事实。轮回说和十二因缘说紧密相连，所以集谛又以十二因缘为主体，指出人生之所以苦的原因。释迦牟尼不单指出了人生苦恼的现象和原因，更清楚地说明这些现象是可以消除的，这就是四谛中的第三条真理---灭谛。四谛中的灭是梵语「涅」的意译，梵文和巴利文认为涅是熄灭、止灭或吹灭的意思，表示火的熄灭。贪、嗔、痴被佛教视之为三毒火。在圣者的眼界中，这个世界的一切都被这三毒火燃烧，无刹那之安息。圣者能永断贪、嗔、痴等根本烦恼，了除生死患累的苦果，证得清净寂灭的解脱境界，这种解脱境界称为涅。涅是人生理想归宿的最高境界、最终目的，也是佛教教人追求的方向和目标。在几乎所有的宗教中，至善之境只有在死后方能达到，涅却可以当生成就，不必等到死方能获得。凡是亲证真理、涅的人，就是世间最快乐的人。他不受任何状态所束缚，他不追悔过去，不冥索未来，只是扎扎实实地生活在现在里。因此，他能以最纯净的心情欣赏与享受一切，而不掺杂丝毫自我的成分在内，只有清净、温柔，充满了博爱、慈悲、和善、同情、了解与宽容。在找到了人生理想的归宿后，释迦牟尼又为人们实现这种理想提供了一些方法，这就是四谛中的第四条真理---道谛。四谛中的道在梵文的原始意义是道路、方法或姿态的意思，释迦牟尼借此词来说明要解脱人生苦恼的现象，就必须修道。佛祖在初转法轮时提出了一种中道观，为的是避免两个极端。一个极端是经由感官的享受去追寻快乐，这是低级、平庸、无益的凡夫之道；另一个极端是经由各种自虐的苦行以寻求快乐，这是痛苦的、无价值的、无益的。佛自己都曾尝试过这两种极端，深知其无有实益，才由亲身的证验，发现了能够产生知见，导致宁静、内证、正觉、涅的中道。中道一般称之为八正道，佛献身说法年，几乎在他的全部教诫中都牵涉到这一道谛。他以各种不同的方法、不同的措辞，对不同的人宣说这一真谛。除八正道外，后来又增加了四念处、四正断、四神足、五根、五力、七觉支，合称为七科三十七道品。四谛是佛陀初转法轮时所说，临涅时又再三叮咛弟子们，对四谛有不解的地方，可提出来问。可见在佛陀的一代时教中，对四谛的阐扬是自始至终的。尤其在初转法轮中，佛陀三度演说四谛的妙义，称为「三转十二行相」：第一次为「示相转」，将四谛的内容定义加以解说，以便弟子了解，内容为「此是苦，逼迫性；此是集，招感性；此是灭，可证性；此是道，可修性」；第二次为「劝修转」，劝诱弟子修持四谛法门，以断除烦恼，获得解脱，内容为「此是苦，汝应知；此是集，汝应断；此是灭，汝应证；此是道，汝应修」；第三次为「自证转」，佛陀告诉弟子，自己已经证得四谛，勉励弟子们只要勇猛精进，必能同样证悟四谛，内容为「此是苦，我已知；此是集，我已断；此是灭，我已证；此是道，我已修」。
        </desc>
    </Doc>
    <Doc>
        <title>什么是文殊菩萨？</title>
        <desc>
            代表聪明智慧，文殊菩萨又称文殊师利、曼殊室利、法王子。文殊菩萨与普贤菩萨同为释迦牟尼佛左右胁侍，世称“华严三圣”。应化道场为山西五台山。据《文殊师利般涅经》所记载：文殊菩萨是舍卫国多罗聚落梵德婆罗门之子。后来诣仙人处，求出家法，却无酬对者，乃皈依佛，出家学道，住首楞严三昧，行稀有难事，佛涅后四百五千岁时至雪山，为五百仙宣畅演说十二部经，后还本生地，在尼拘楼陀树下入涅。依照佛教典籍所载，文殊菩萨是过去世无量诸佛的老师，曾经引导无数的修行者证得佛果。在《放钵经》中，佛陀也说：今我得以成佛，都是文殊菩萨的恩德！过去无数诸佛，也都是文殊师利弟子，未来当成佛者，也都是文殊菩萨威神力所致。就好像世间的小孩有父母一样，文殊菩萨是一切众生在佛道中的父母。文殊菩萨常与普贤菩萨同侍释迦牟尼佛，是释迦牟尼佛所有菩萨弟子中的上首，所以又称为文殊师利法王子。文殊菩萨形象则为仗剑骑狮之像，代表着其法门的锐利，以右手执金刚宝剑，断一切众生的烦恼，以无畏的狮子吼震醒沉迷的众生，这是文殊菩萨的基本形象。除此之外，文殊菩萨相应于娑婆世界有情众生的因缘，亦有种种不同形象的示现。一般文殊菩萨的尊形有僧形文殊、一髻文殊、五髻文殊、八髻文殊、六字文殊等。
        </desc>
    </Doc>
    <Doc>
        <title>什么是毗蓝婆菩萨？</title>
        <desc>
            毗蓝婆菩萨，出自《西游记》，神仙，住在紫云山千花洞，是昴日星官的母亲，法力无边，大慈大悲。唐僧被百眼魔君捉住，十分危险，悟空又难以战胜妖精，幸亏黎山老母指点，悟空请求毗蓝婆菩萨帮助。毗蓝婆菩萨用儿子昴日星官炼成的宝贝，抛向天空，就破了百眼妖魔的妖术。毗蓝用手一指，妖魔现出原身，悟空一把火把妖精住的黄花观烧了个精光。佛教分南传、北传。北传佛教认为，众生无量，所以无量的诸佛一直在救度众生，诸佛以大慈悲本愿力，入秘密禅定，以自己的大定力结合本愿，转第六意识为妙观察智，展现出佛国净土。爱因斯坦说时间和空间，只是人们的幻觉而已。所以完全可以把意识转成大智。于是特别有一派净土宗，专门求往生净土的。阿罗汉的修为不究竟。认为阿罗汉修成一果、二果、三果、四果。成了菩萨还要修一地、二地、三地等等一直到十地才能成佛。他们的思想主要来各种“大乘经书”。值得一提的是大乘经书在佛灭四百年间才出现的。根据佛经，是因为龙王把大乘经典存在自己的龙宫里。南传佛教为小乘佛教，是因为南传修行只是细修禅定，自取解脱，当然是在禅定中解脱，这样如何能利益众生，以心小故称小乘。在佛教中，佛被认为是一个教育家、思想家。却不是世间的一般教育家，因为他教导的是出世间法。他指导人们修行如何离苦得乐、转迷为悟、弃恶从善。这个方法就是佛法。佛在世时大约有个弟子，完全学成者称为阿罗汉。因为佛法的修为层次分为一果、二果、三果、四果。证了四果名叫阿罗汉。在小乘佛教里“菩萨”这一词是专用来称呼未成佛的释迦牟尼的。南传佛教认为阿罗汉和佛的修为是一样的。区别是一个是佛法的创造者，一个是学习者不认为有其他“菩萨”比阿罗汉修为高。如果深入看阿含经，就知道佛陀的弟子们还是有很多东西搞不定，还要来问佛如何处理。经文也说如是我闻，一时佛在某某地，而不是如是我闻，一时释迦牟尼大阿罗汉在某地。可知佛与罗汉是绝对不在一个等级的。南传佛教的思想主要来佛灭后五百年间结集成的《南传五部经》。认为其他经书来历不明，不认可为佛说。菩萨是梵文音译“菩提萨实募虺啤Ｆ“菩提”汉译是“觉悟”，“萨”汉译是“众生”，或“有情”，全译应是：“觉有情”，“道众生”，“觉悟的众生”之意。根据这个词意，中国古代翻译的佛经中，还把菩萨译为“开士、大士、圣士、法臣”等名称。如把观音菩萨称为“观音大士”，把普贤菩萨称为“普贤圣士”。在佛教初创的小乘时期，仅把释迦牟尼累世修行的前身和尚无成佛的悉达多王子称为菩萨。大乘佛教创立后，根据“人人具有佛性，人人皆可成佛”的理论，把凡是立下宏愿，上求佛道，下化众生都都称之为菩萨。后来这个名称更加扩大化、世俗化，人们把那些精通佛法，德高望众的寺院高僧和在家居士也称作菩萨。菩萨的任务是将所有轮回中的众生度化成佛。寺庙中供的菩萨像，主要的是文殊师利、普贤、观世音、地藏。菩萨，系菩提萨之略称；菩提即觉、智之意，萨即有情、众生之意。与声闻、缘觉合称三乘，又为十法界之一。即指“以智上求无上菩提，以悲下化众生”，修诸波罗蜜行，于未来成就佛果之修行者；亦即自利利他二行圆满、勇猛求菩提者。简言之，求大菩提的有情；发了菩提心就是菩萨。何谓发菩提心？广说如四弘誓愿：无边众生誓愿度，无尽烦恼誓愿断，无量法门誓愿学，无上佛道誓愿成。但是发菩提心，并非偶然想起成佛利生，而是要一番修习，达到坚固成就的。又《佛地论》有三义：．谓诸萨求菩提故。．缘菩提萨为境，故名菩萨，具足自利利他，大愿求大菩提利有情故。．萨是勇猛义，精进勇猛求大菩提，故名菩萨。菩萨是修学大乘道的通称，从初学，久学到最后身菩萨，浅深万类。但一般人总是想到观音、弥勒、文殊等大菩萨，这才不敢自称菩萨。初发心菩萨，虽还没有大功德，可是已经是一切众生之上首；不但为凡夫，而且为二乘圣贤所尊敬。菩萨有多种分类，除依悟解之浅深而有不同之菩萨阶位外，《菩萨地持经》卷八菩萨功德品亦举出菩萨有十种：．种性－未得净心。．入－发心修学。．未净－已入而未达净心地。．净－入净心地。．未熟－净者未入毕竟地。．熟－入毕竟地。．未定－熟者未入定地。．定－已入定地。．一生－次第得无上菩提。．最后身－此生得无上菩提。此外，复分在家与出家、生身与法身、退转与不退转等。一念恶即此岸，一念善即彼岸，善恶平等救度即菩萨。
        </desc>
    </Doc>
    <Doc>
        <title>什么是具足戒？</title>
        <desc>
            具足戒是比丘、比丘尼受持的戒律，因为这些戒律与十戒相比，戒品具足，所以称具足戒。关于具足戒的条目，虽然各地都有不同，但大致内容是相同的。具足戒是比丘、比丘尼受持的戒律，根据《四分律》，比丘的“具足戒”有条，比丘尼的具足戒有条，共分为大类：一、波罗夷，指戒律中的根本罪或极大之罪，犯此类戒者要被逐出僧团。二、僧残，指比波罗夷轻一些的罪行，僧残的意思就是犯此类戒者还有残余的法命。三、不定，是指已经犯戒但犯戒程度还不明确的行为。四、舍堕，是指由于贪心而追求财物的行为。五、单堕，是指一些日常生活中的小戒。六、波罗提提舍尼，意译为“悔过”，是轻微的过失，主要涉及佛教关于饮食等方面的规定，犯此戒者只需向一僧忏悔即可。七、众学，是较轻的过失，所涉及的是有关服装、食事、威仪等极细微的事情。八、灭诤，是为裁断有关僧尼犯戒等之诤议而设的七种方法，称之七灭诤法。
        </desc>
    </Doc>
    <Doc>
        <title>什么是马鸣菩萨？</title>
        <desc>
            马鸣菩萨，中天竺国人，禅宗尊为天竺第十二祖，与迦腻色迦王同时代，约为西元一世纪的人。他是位佛教诗人和哲学家。马鸣是中印度舍卫国娑枳多城人，出身婆罗门家族，博学又善辩。曾与印度长老胁尊者对论，深受折服，于是皈投尊者座下，为其弟子。出家后的马鸣，深研佛法，博通三藏，到处弘法化众，极受国王器重。此外，他也感化了月氏国王迦腻色迦，带领臣民皈依向佛。一次，迦腻色迦王带兵入侵中印度摩竭陀国，要求三亿金作为撤兵条件，并扬言如果没有钱，可以改用佛钵及马鸣相抵。果然，迦腻色迦王获得这两项稀世宝物，欢喜不已，但群臣却都表示不满，而议论纷纷。迦腻色迦王为了使大众能了解马鸣的辩才与智慧，更为引导大众体悟佛理，就召集所有沙门外道，礼请马鸣升座说法，会中同时有七匹已经饿了六天的马随众闻法。马鸣说法后，大众皆闻法悟道，连这些马都感动地嘶鸣，于是臣民心生感佩，景仰马鸣的高德懿行。由于群马受到感化的奇迹异象，因此世人就尊称他为“马鸣菩萨”。后秦三藏鸠摩罗什译有大师名马鸣菩萨。长老胁弟子也。时长老胁勤忧佛法入三昧观。谁堪出家广宣道化开悟众生者。见中天竺有出家外道。世智聪辩善通论议。唱言若诸比丘。能与我论议者。可打椎。如其不能。不足公鸣椎受人供养。时长老胁。始从北天竺欲至中国。城名释迦。路逢诸沙弥。皆共戏之。大德长老与我富罗提。即有持去者。种种辱之辄不以理。长老胁颜无异容恬然不忤。诸沙弥中广学问者。觉其远大疑非常人。试问其人观察所为。随问尽答而行不辍足。意色深远不存近细。时诸沙弥具观长老德量冲邃。知不可测倍加恭敬。咸共侍送。于是长老胁。即以神力乘虚而逝到中天竺。在一寺住问诸比丘。何不依法鸣椎耶。诸比丘言。长老摩诃罗。有以故不打也。问言何故。答言。有出家外道善能论议。唱令国中诸释子沙门众。若其不能与我论议者。不得公鸣犍椎受人供养。以有此言是故不打。长老胁言。但鸣犍椎。设彼来者吾自对之。诸旧比丘深奇其言。而疑不能辨。集共议言且鸣犍椎。外道若来。当令长老任其所为。即鸣犍椎。外道即问。今日何故打此木耶。答言。北方有长老沙门。来鸣犍椎非我等也。外道言。可令其来。即出相见。外道问言。欲论议耶。答言然。外道即形笑言。此长老比丘形貌既尔。又言。不出常人。如何乃欲与吾论议。即共要言。却后七日。当集国王大臣沙门外道。诸大法师于此论也。至六日夜长老胁。入于三昧观其所应。七日明旦大众云集。长老胁先至即升高座。颜色怡怿倍于常日。外道后来当前而坐。占视沙门容貌和悦志意安泰。又复举体备有论相。便念言将无非是圣比丘耶。志安且悦又备论相。今日将成佳论议也。便共立要若堕负者当以何罪。外道言若负者当断其舌。长老胁言此不可也。但作弟子足以允约。答言可尔。又问谁应先语。长老胁言。吾既年迈故从远来。又先在此坐理应先语。外道言亦可尔耳。现汝所说吾尽当破。长老胁即言。当令天下泰平大王长寿国土丰乐无诸灾患。外道默然不知所言。论法无对即堕负处。伏为弟子剃除须发。度为沙弥受具足戒。独坐一处心自惟曰。吾才明远识声震天下。如何一言致屈便为人弟子。念已不悦。师知其心即命入房。为现神足种种变化。知师非恒心乃悦伏。念曰吾为弟子固其宜矣。师语言汝才明不易真未成耳。设学吾所得法。根力觉道辩才深达。明审义趣者。将天下无对也。师还本国弟子住中天竺。博通众经明达内外。才辩盖世四辈敬伏。天竺国王甚珍遇之。其后北天竺小月氏国王。伐于中国围守经时。中天竺王遣信问言。若有所求当相给与。何足苦困人民久住此耶。答言汝意伏者送三亿金当相赦耳。王言举此一国无一亿金。如何三亿而可得耶。答言汝国内有二大宝。一佛钵二辩才比丘。以此与我足当二亿金也。王言此二宝者吾甚重之不能舍也。于是比丘为王说法。其辞曰。夫含情受化者天下莫二也。佛道渊弘义存兼救。大人之德亦以济物为上。世教多难故王化一国而已。今弘宣佛道自可为四海法王也。比丘度人义不容异功德在心理无远近。宜存远大何必在而已。王素宗重敬用其言。即以与之月氏王便还本国。诸臣议曰王奉佛钵固其宜矣。夫比丘者天下皆是当一亿金。无乃太过。王审知比丘高明胜达。导利弘深辩才说法乃感非人类。将欲悟诸群惑。饿七匹马至于六日旦。普集内外沙门异学请比丘说法。诸有听者莫不开悟。王系此马于众会前以草与之马垂泪听法无念食想。于是天下乃知非恒。以马解其音故。遂号为马鸣菩萨。于北天竺广宣佛法。导利群生善能方便。成人功德四辈敬重。复咸称为功德日。在诸作品中，以《佛所行赞》为马鸣菩萨的代表作，他是以五言偈颂来赞述佛陀由诞生到八分舍利的一生事迹。由于文辞优美，技巧高明，风格鲜活，在梵文文学史上，诸佛传文学无出其右者，曾广泛流传于古印度。现存有梵本十七章，西藏译本及汉译本五卷二十八品。另有日本人寺本婉雅的日译本，德国人韦勒的德译本及英国人喀畏尔、比尔等人的英译本刊行。可见其影响之广，与受喜爱的程度。马鸣菩萨的另一著名代表作为《大乘起信论》，是大乘佛教的重要论述。全书分因缘分、立义分、解释分、修行信心分和劝修利益分五部分，把大乘如来藏思想和唯识说结合为一；阐明“一心”、“二门”、“三大”的佛教理论和“四信”、“五行”的修持方法。又马鸣菩萨还有一部跟《起信论》同等重要的论着《大宗地玄文本论》，近代大德仁山杨文会对这部论着非常推崇，并为此做了注解《大宗地玄文本论略注》。
        </desc>
    </Doc>
    <Doc>
        <title>什么是发菩提心？</title>
        <desc>
            菩提心的“菩提”二字，是古印度的梵语，译成汉文的意义为“觉”，即是成佛的意思，菩提心即是成佛的心。发菩提心，就发“阿耨多罗三藐三菩提心”，简称“菩提心”，也就是发无上正等正觉之心，发“上求佛道、下化众生”之心。佛教经论《大智度论》说：“菩萨初发心，缘无上道，我当作佛，是名菩提心。”《瑜伽师地论》谓初发菩提心者，即入大乘菩萨之行列。《发菩提心经论》说：“依思惟诸佛、观身过患，慈憋众生、求最胜果四缘修观而发菩提心。”释迦牟尼佛于《华严经》说：“菩提心者，则为一切诸佛种子，能生一切诸佛法故；菩提心者，则为良田，长养众生白净法故；菩提心者，则为大地，能持一切诸世间故；菩提心者，则为净水，洗濯一切烦恼垢故；菩提心者，则为大风，一切世间无障碍故；菩提心者，则为盛火，能烧一切邪见爱故；菩提心者，则为净日，普照一切众生类故；菩提心者，则为明月，诸白净法悉圆满故”。故知菩提心乃一切正愿之始、菩提之根本、大悲及菩萨学之所依。在佛法的修学中，大乘菩萨最初必须发起大菩提心，诸佛菩萨悲智的品行也是靠菩提心来成就。佛法中一切法门的修学都是建立在发菩提心的基础上，任何一个法门都不能离开菩提心，一切法门所讲的正见都是为菩提心服务。只有发起大菩提心，佛法的正见会才有着落处，离开菩提心，佛法的修学就会变得空洞和抽象。不论哪一部经典都立足于菩提心，而每一位菩萨的修行都是以发菩提心为开始，不同的只在于愿力的体现，如阿弥陀佛的四十八大愿，药师琉璃光如来的十二大愿，观世音菩萨和地藏王菩萨诸大愿等等，诸佛菩萨的愿力都是菩提心的体现。
        </desc>
    </Doc>
    <Doc>
        <title>什么是虚空藏菩萨？</title>
        <desc>
            虚空藏菩萨摩诃萨，密号库藏金刚。汉译又作尊上虚空孕菩萨摩诃萨、虚空库菩萨摩诃萨、虚空光菩萨摩诃萨。中国大乘佛教八大菩萨摩诃萨之一。虚空藏菩萨摩诃萨在无量菩萨中专主智慧、功德和财富。因尊上智慧、功德、财富如虚空一样广阔无边，并能满足世间一切如法持戒者的善求善愿，使无量无边众生获得无穷利益，故有此虚空藏圣名。根据姚秦宾三藏佛陀耶舍所译《虚空藏菩萨经》，虚空藏菩萨摩诃萨为“一切香集”佛国的大菩萨，已从释尊那里听闻受持无上甚深妙法，据经文记载：这一佛国在我们太阳系西方离我们地球有八十恒河沙世界之遥的地方，那个佛国的佛名叫胜花敷藏如来。《虚空藏菩萨经》，又经名《忏悔尽一切罪陀罗尼经》，亦经名《不可思议方便智救济一切众生经》，亦经名《能满一切众生所愿如如意宝珠经》。依《观虚空藏菩萨经》的叙述，此位大菩萨的形像是：‘顶上有如意珠，作紫金色。若见如意珠，即见天冠。此天冠中有三十五佛像现。如意珠有十方佛像现。菩萨身长二十由旬，若现大身，与观世音等。’常见形象，身呈宝色，顶戴五佛冠，右手屈臂持宝慧剑，宝慧剑缘有种种色光焰；左手置于腰侧，握拳持宝莲，宝莲上有如意宝珠；坐于宝莲花上。尊上所持之宝珠、宝慧剑，大众认为即表福、智。密号如意金刚。种子为。三昧耶形为慧刀。释尊对虚空藏菩萨摩诃萨极为赞叹，用很多譬喻来描述这位大菩萨的功德：“是菩萨具诸三昧犹如大海；住菩萨戒如须弥山；忍辱之心犹如金刚；精进勇猛犹如疾风；智如虚空；慧如恒沙；诸菩萨中如大胜幢；向般涅之大导师；善根之地；是贫穷者吉祥之瓶；入者日；失道者月；是怖畏者所归依处；烦恼焦热甘露之水；善根者杖；般涅桥；生天者梯；度生死船；由旷路乘；诽谤、恶口、热恼者盖；降诸外道犹如狮子：能净诸见犹如雨水；破烦恼怨犹如霹雳；毁戒者药；生善根牙犹若春泽；庄严菩萨犹如花；显善恶行犹如明镜；无惭愧者上妙衣服；三苦病者之大良医；是热渴者明月之珠；疲极者床；具诸三昧犹如日珠；趣菩提路大牛之车；游禅定者清凉华池；助菩提波罗蜜果；是十地中如意摩尼；是求首楞严者波利质多罗树；伐恶见刀；断烦恼习犹如金刚；降伏诸魔、生诸功德智慧宝藏；依于一切诸佛功德；是诸缘觉所依窟宅；是声闻眼、生天者眼；行邪道者正直之路；是畜生归、饿鬼之怙；是地狱救；一切众生无上福田；三世诸佛第一辅臣；能护法城；已具庄严十八不共诸佛秘藏；满足成就佛之智慧；一切人天所应供养；唯除如来余无及者。”这时释迦牟尼佛告诉众人说：”善男子，虚空藏菩萨是一切众生生天、般涅大明导主，能断一切烦恼心患，善治身毒及四大病。若有众生起恶邪见，轮回迷没生死旷野，无善方便，不知生天、般涅路，若有众生称虚空藏菩萨摩诃萨名，至心归命，烧坚黑沉水及多伽罗香，恭敬礼拜时，虚空藏菩萨观此众生心心善根，若见众生诸见烦恼之所惑乱，若见过去善根种子心所行业，于佛法僧布施、持戒、忍辱、精进、禅定、智慧，及余功德随所堪能，时虚空藏菩萨摩诃萨，观彼众生随所应见，于其梦中现种种形，即以方便而为说法。善男子，若有众生应于寤觉见虚空藏菩萨摩诃萨，即于目前见种种形，即以方便开正直道，破诸众生恶业、邪见、恶愿、恶归、恶处、恶取，如是计着悉令解脱，身口意业无诸邪曲，趣正直道、正业、正见、正愿、正归、正处、正取，常获亲近诸善知识，速疾舍离臭结烦恼，永免三途八难之苦，常行善业得自在力，乃至渐渐入深法忍。若诸众生种种身病，及心狂乱、聋盲喑痖，手足拘诸根不具，称虚空藏菩萨摩诃萨名，至心归命，烧坚黑沉水及多伽罗香，恭敬礼拜，或从乞药或愿除愈，时虚空藏菩萨摩诃萨即随其愿，或现梵天像，或现释提桓因像，或现毗沙门像，或现四天王像，或现焰摩天像，或现兜率陀天像，或现自在天像，或现大自在天像，或现婆罗门像，或现刹利像，或现长者像，或现居士像，或现大臣官属像，或现童男、童女像，或现父母亲属像，或现执金刚像，或现天、龙、夜叉、乾闼婆、阿修罗、迦楼罗、紧那罗、摩罗伽、人非人像。现如是等种种诸像，在于梦者及寤者前，为说病相，并为分别诸药对治，病状如此应服此药，若如是病宜服彼药，诸众生等既闻说已，各随所应而合诸药。若自无者菩萨悉与。是诸众生或有一服、二服、三服众病皆愈。或有但见所现之身病即除者。如是善男子，是虚空藏菩萨摩诃萨，具大慈悲。若有众生贫穷困苦，欲求大富，欲多诵习，欲乐多闻，欲求解脱，欲求离欲，欲求禅定，欲求名称，欲得第一，欲求善巧，欲得自在，欲得端正，欲求好色，欲得妙声，欲求好香，欲得上味，欲求好触，欲得饮食，欲求勇健，欲得种姓高贵，欲愿生男，欲愿求女，欲得眷属，欲求福德，欲得成就六波罗蜜，欲得巧言，欲求覆护一切众生，欲得免脱一切牢狱，欲断一切诸恶律仪，有施心者愿建立之，乃至智慧亦复如是，欲得长寿，欲愿多财得已能用，欲令悭者能行布施，其毁禁者令坚持戒，若嗔恚者令修忍辱，其懈怠者使住精进，散乱心者教修禅定，其愚痴者令修智慧，不定乘者劝学声闻，着我众生教缘觉乘，若有众生离大慈悲、自惜己身、舍诸众生，愿离此心、生大慈悲、不自护身、摄取众生，发阿耨多罗三藐三菩提心。善男子，时虚空藏菩萨摩诃萨，知彼心已即现方便，令此众生舍离先心、起大慈悲，不护己身、不舍众生，发菩提心、住四梵行。“”善男子，若有众生犯波罗夷，断善根栽趣向地狱，无所归依智者所弃，悉能济拔开示真路，能洒众生臭恶烦恼令离恶趣，是升人天解脱者梯，若有众生贪愚惑乱能令觉悟，嗔恚害心及以痴暗，谤无因果、放逸、不信、不畏未来，贪求无厌极怀嫉妒，具十恶业日夜增长，如此众生，是虚空藏菩萨摩诃萨，能除如上诸重罪业，安处人天解脱之处犹如大车。善男子，是虚空藏菩萨摩诃萨，是诸天世人所应尊重奉迎供养。“虚空藏菩萨系密教胎藏界曼荼罗虚空藏院之主尊，现图胎藏曼荼罗释迦院之释迦右方胁侍，为金刚界曼荼罗贤劫十六尊之一。此菩萨位于外院方坛南方四尊之第三位，又称金刚幢菩萨、宝幢菩萨。其形像，身呈白肉色，左手握拳，按于腰上；右手持莲，莲上有宝珠。密号富贵金刚、圆满金刚。种子为蓿^）。三昧耶形为三瓣宝珠。印相为金刚缚，即二食指作宝瓶状，二拇指并竖。
        </desc>
    </Doc>
    <Doc>
        <title>中国佛教四大译经家</title>
        <desc>
            中国佛教史上四大译经家分别是鸠摩罗什、真谛、玄奘、不空。四大译经家精通佛教义理，娴熟中、印两国语言文字，对中国佛教的发展做出了卓越贡献。鸠摩罗什，西域龟兹国人。鸠摩罗什是中国佛教史上具有划时代意义的人。父亲原是国相，鸠摩罗什岁时随母亲出家，长大后精通大小乘佛法，成为一代宗师，声名远播。前秦君主苻坚征服龟兹，想把他接到长安，但因后来亡国，使鸠摩罗什在后凉滞留达年之久。之后，后秦君主姚兴把鸠摩罗什接到长安，让他安心从事译经工作，最后圆寂于长安，终年岁。鸠摩罗什在长安组织了中国历史上第一个官办性质的译经场。鸠摩罗什与弟子共译出佛典部卷。鸠摩罗什的翻译以意译为主，而且注意修辞，译文流畅，很有文采，主要有《摩诃般若》、《妙法莲华经》、《维摩诘经》、《金刚经》、《阿弥陀经》、《中论》、《十二门论》、《大智度论》、《成实论》等，系统介绍了大乘中观派的思想体系。真谛，印度优禅尼国人，精通大乘佛教。真谛在南北朝梁武帝时携带大量梵文经典乘船来到梁都建康，正准备开始译经之时，发生“侯景之乱”，真谛于是辗转来到富春，才开始译经。之后，真谛又多次辗转各地，在兵荒马乱的年代里，始终坚持译经。真谛及其弟子共译出佛典部卷，著名的有《无上依经》、《十七地论》、《摄大乘论》、《俱舍释论》等。玄奘，中国洛州缑氏人。玄奘岁出家，遍读佛典。因觉得当时佛典多有出入之处，令人迷惑，玄奘于是决定去印度取经。玄奘在贞观三年时，一人从长安出发，历经艰辛到达印度佛教中心那烂陀寺。玄奘拜住持戒贤为师，后升至该寺副主讲。玄奘在贞观十九年回到长安，共带回佛舍利粒、佛像尊、经论部。其后，玄奘在唐太宗的支持下在长安大慈恩寺设译经场，与弟子等人专心翻译所带回的佛典。玄奘及其弟子共译出佛典部，卷。玄奘的译典著作有《大般若经》、《心经》、《解深密经》、《瑜伽师地论》、《成唯实论》等。不空，狮子国人。不空唐朝时来华，是“开元三大士”之一，对中国密宗的形成产生了重要的影响。不空随其师金刚智先来到洛阳，后又到长安，然后不空在长安大兴寺设立道场，翻译密宗经典，度僧受戒，使密宗在中国的影响大增。不空及其弟子共译出佛典多部，主要有《金刚顶经》、《般若》、《华严》、《大集》
        </desc>
    </Doc>
    <Doc>
        <title>什么是五蕴？佛教讲的五蕴是什么？</title>
        <desc>
            佛教讲的五蕴分别是指色蕴、受蕴、想蕴、行蕴、识蕴五种。在五蕴中，除了第一个色蕴是属物质性的事物现象之外，其余四蕴都属五蕴里的精神现象。早期佛教以说明人生现象为重点，而要说明人生，就必须涉及人或人的身心现象为何物的问题。佛教对这个问题所给出的答案就是五蕴理论。也就是说，五蕴实际上是佛教关于人体和其身心现象都是由哪些要素构成的理论。五蕴的“蕴”是梵文的音译，意义是积聚或者和合。佛教认为世间一切事物都是由五蕴和合而成，一人的生命个体也是由五蕴和合而成的。一、色蕴，“色”是指物质。色蕴是指一切有形态、有质碍的客观存在的物质的聚合，相当于现在人们所说的物质现象。色蕴又具体包括地、水、火、风等四大物质因素。人们常说的四大皆空就说的是这四大。二、受蕴，是指感官接触外物所生之感受或情感等。三、想蕴，通过对因接受外界事物而产生的感觉进行分析而得到的知觉和表象。四、行蕴，通过对外界事物的认识而产生的行动意志。五、识蕴，主要指人的意识作用。比如，区分与认识事物等。五蕴这一概念的提出是要表明在五蕴之外不存在独立的“我”或永恒不变的主体，世间所谓的“我”仅是五蕴暂时的和合，“我”实际上并不存在，而人之所以有痛苦就是不明白这个道理，把五蕴认做实在的“我”或不变的主体来执著。
        </desc>
    </Doc>
    <Doc>
        <title>什么是菩萨？菩萨是什么意思？</title>
        <desc>
            什么是菩萨？菩萨：是“菩提萨”的意思。菩提，是觉醒、觉悟。萨剩是大有情。菩萨的意思就是：觉悟了，并生出对一切有情众生的大慈大悲之心的修行者。菩萨，通过种种的修行方法，得到了开悟，觉醒了自己的佛性，掌握了宇宙生命的真谛。然后生出慈悲之心，不畏辛劳，伺机度化愚痴的六道众生。作为一位菩萨，要不断地自觉追寻更高的智慧，开拓自己心识之中潜藏的佛性，使自己能够得到更大的力量与解脱。并把自己稍有开悟所得的利益，宣告给一切众生，使所有众生都能够得到佛法真谛的利益。菩萨是自觉觉他的，自觉觉他实际上是一回事。自觉觉他，是相辅相成，互为因果的。一个稍有觉悟的修行者，只有觉他，才能使自己的自觉不断增长。觉他的能力越强，自觉的资粮也就越丰盛。智慧才能不断地增长，自觉的境界也就越高。但是没有自觉的智慧，想要觉他也是根本不可能的。有的修行者开悟后，心存执着，不愿把佛法的真谛，宣告给其他众生。怕他人超过自己，不愿教导利益众生，视众生苦难痴迷而不顾。这种自私自利的行为，与修行佛法利益众生，度化众生，使众生都从苦难与烦恼中解脱出来的宗旨相违背。这种行为，最终只能是自断慧命，阻碍自己的智慧与解脱，甚至坠入邪魔之中。一个修行者，开悟后没有慈悲之心，那他的自觉、心力与解脱，就不会得到进一步的增长。所以说：自觉觉他是一回事！自觉觉他不过是一事两面而已！因此，一切菩萨住世都以自觉觉他为本，自利利他为指南！而一个真正的住世菩萨，自觉觉他，自利利他，不应执着于自利而去利他。不应以自利之私心，而去利他。自觉觉他，自利利他，是出于自性、佛性的本能。以一己私利而去利他，不能成善，反而会成为恶，会生出心魔，甚至会陷于贪婪颠倒之中。真正的住世菩萨，不以自利而利他为目的，才能得到真正的自利！真正的住世菩萨，不以觉他而觉他为目的，才能得到真正的自觉！
        </desc>
    </Doc>
    <Doc>
        <title>什么是十二因缘？如何了悟十二因缘？</title>
        <desc>
            十二因缘是对缘起论的最好解释，关于世界的由来佛陀提出了缘起论，而在人生过程的形成和变化的具体问题上，佛陀在缘起论的基础上提出了十二因缘。一、无明，指心的无知，包括不明善恶、不明佛法教义，这是一切痛苦的根源。二、行，因为无明而做出善或恶的行为。三、识，因为过去的行为累积了一定的因果，从而投生于今世，成为新的生命。四、名色，指由精神要素与物质要素和合而形成的身心。五、六入，人在胚胎发育时，产生眼、耳、鼻、舌、身、意的感知能力。六、触，人在出生后，对外界事物有所接触。七、受，由于与外界事物的接触而产生苦、乐、忧、喜的感觉。八、爱，对苦有强烈的憎恨，对乐有热烈的渴望，强烈的欲求或渴望，就是爱。九、为爱努力地追求。十、有，今生为爱产生诸多行为，成为下一世的果报。十一、生，有了今生的业因，而受来生的生命。十二、老死，有生必有死。十二因缘可以分为三个阶段，就是过去世、现在世和未来世。其中无明和行属于过去世，识、名色、六处、触、‘受、爱、取、有属于现在世，生和老死是属于未来世。十二因缘的三个阶段中有两重的因果：过去因现在果，现在因未来果。过去因是无明和行，无明是过去世的迷惑，行是过去世的造业。现在果是识、名色、六处、触、受，正是由于过去因才有了现在的果，这就是第一重因果，过去因被称为“能引”，现在果被称为“所引”。现在因是爱、取、有，爱和取是现在世的迷惑，有是现在世的造业。未来果是生和老死，正是由于现在因才能了未来的果，这就是第二重因果，现在因被称为“能成”，未来果被称为“所成”。十二因缘是生命现象的总结，也是生命痛苦的原因。在《长阿含经·大缘方便经》中，佛祖说此法时，采用了逆观十二因缘。逆观十二因缘，就是把十二因缘从后往前推，从老死逐渐逆观到无明。老死是观察人生的起点，老死之所以会忧悲苦恼，是由于有生，因为没有生就没有死。生的条件虽有种种，但是重要的条件是有，有就是身、口、意所造的善业和恶业对后果潜伏的一种力量，有了业力为缘，必然有后果的生和死。有又缘于取，正是对色、声、香、味、触五欲的执著追求。才造成了善业和恶业。取又缘于爱，爱就是生命欲，正是有了生命欲才有执著的追求，产生了业力。爱又缘于受，受是对客观之事物产生的苦乐，正是这种苦乐的感觉，激发着生命的欲求。受又缘于触，触是根、境、识三者和合而有心理活动的开始，才有了受。触又缘于六处，六处是六根对六境的认识，由此产生了触。触又缘于名色，名色是身心合成的组织，六根依存于身心组织。名色又缘于识，识是名色的中心，它们之间互相依存。识又缘于行，识和名色都是由过去所造的业，也就是行而来的。行又缘于无明，无明就是对无常、无我的真实不认识，是人们生死痛苦的根本。因为十二因缘的每个要素彼此成为互为条件或因果，导致轮回流传不止，所以只要我们暂断轮回链上的任何一个接点，尤其是破除无明，就可以不再被十二因缘所束缚，跳出六道轮回，摆脱无休止的生死循环，这也是我们参悟十二因缘的目的。
        </desc>
    </Doc>
    <Doc>
        <title>什么是五乘教法？</title>
        <desc>
            五乘教法是指人乘、天乘、声闻乘、缘觉乘、菩萨乘。释迦牟尼佛为教化众生，依众生根机不同，将佛法分为五种佛法，依此五乘教法而运载众生从生死此岸度至涅彼岸。人以三皈五戒为乘，得以出离三途四趣而生人道。三皈，是指皈依佛、法、僧等三宝，藉着三宝功德威力的加持、摄护，能超越无边的生死苦轮，远离一切的怖畏，解脱一切的忧悲苦恼。五戒是指不杀生，不偷盗，不邪淫，不妄语，不饮酒。以上品十善及四禅八定为乘，运载众生越过四洲而达天界。十善是指身业修持不杀生、不偷盗、不邪淫；口业修持不妄语、不两舌、不绮语、不恶口；意业修持不贪、不嗔、不邪见等三业，合称十善业道。同时修持禅定学，即色界天的四种禅定和无色界天的四无色定，合称为四禅八定。以四谛法门为乘，运载众生越于三界，至有余涅而成阿罗汉。四圣谛指苦、集、灭、道。谛，是真理的意思。四谛是四种宇宙人生真实不虚的实相，只有圣者才能深切体悟而决定无疑。以十二因缘法门为乘，运载众生越于三界，至无余涅檗而成辟支佛。世间一切法皆为缘起，缘起的定义是：“此有故彼有，此生故彼生；此无故彼无，此灭故彼灭。’’这是说明一切法的存在，有彼此相依相待的关系，都是从因缘而起的。有情众生生死流转皆不出此缘起法。以悲智六度法门为乘，运载众生，总超三界三乘之境至无上菩提大涅彼岸。六度为布施、持戒、忍辱、精进、禅定、般若。人天乘的佛教，重于积集世间福行的增上心，以现世乐、后世乐为满足，是佛教的共世间法；声闻、缘觉乘的佛教，重于出世解脱的出离心，以涅解脱乐为最终的目的；菩萨乘的佛教，重于利他济世的菩提心，以悲智究竟乐为修行的极致，而六度万行乃为利他济世的具体实践。
        </desc>
    </Doc>
    <Doc>
        <title>释迦牟尼佛的一生</title>
        <desc>
            释迦牟尼，原名乔达摩·悉达多，佛教的创始人，公元前五百余年释迦牟尼出生于北印度迦毗罗卫国，是国主净饭王的太子。成道后，被世人尊称为“释迦牟尼”，意思为“释迦族的贤哲”。释迦牟尼原名乔达摩·悉达多，是古印度迦毗罗卫国的太子。其父是国王净饭王，其母摩耶夫人，来自邻近的拘利国，是天臂城主善觉王的胞妹。摩耶夫人在嫁给净饭王后，多年并未生育。有一天夜里，她梦到有一头六牙白象王飞入自己的体内，至此才有身孕。印度有女人回娘家生孩子的传统，因此，快要到分娩时，摩耶夫人在宫人的陪伴下，启程赶往天臂城。途径蓝毗尼园时，摩耶夫人下车休息，在她伸手去摘一支无忧树枝时，从其右肋生下了悉达多太子。可是，在悉达多出生后七天，摩耶夫人就去世了，净饭王又娶了摩耶夫人的妹妹波阁波提，是她把悉达多抚养成人。悉达多太子天资聪慧，长到岁时，就已经掌握了当时印度最高的学问，岁时，娶了表妹耶输陀罗为妻。他的生活可谓幸福美满，可后来发生的一件事改变了他的一生，起因是他有一次驾车出城游玩。他在驾车经过东、南、西三座城门时，分别见到了人类老、病、死的三种状态，于是认识到所有人都有不可逃避的痛苦。后来当他在经过北门，看到一位游行的苦行僧时，决定奉行这一古老的修行方法，以摆脱命运的枷锁。就在他岁那年的一天晚上，他丢下妻子和家庭，独自出宫修苦行去了。悉达多出宫之后，先是过着挨家挨户乞食的生活。然后他就去寻访一位叫做卡拉玛的圣者，这是一位住在拉加格里哈山的隐士。在悉达多找到圣者卡拉玛后，跟随其学习透过呼吸和瑜伽得到四禅八定的方法。他很快就学会了这些方法，但还是没能从困惑中解脱出来，因为他没能找到诸般痛苦产生的原因以及消灭痛苦的方法。于是，悉达多离开了卡拉玛。后来，他又师从另一位隐者拉马普特拉学习“非想非非想定”，可这也没能解除他心中的疑团。这时，悉达多决定自己寻找答案。一天，悉达多正在雪山打坐，有五位苦行者很尊敬他的成就而愿意跟随他。从此，他们一起流浪，住在森林里靠乞食为生。经过六年这样的苦修，悉达多的身体变得骨瘦如柴，已经到了崩溃的边缘，可他还是没有找到真正解脱的方法。这时悉达多悟到，自己的苦行是没有意义的。于是，他到尼连禅河中洗去了身上沉积六年的尘垢，随后接受了河边牧羊女供养的糜乳，恢复了体力。跟随他的五个人以为他放弃了，便都离他而去。无奈中的悉达多独自一人来到菩提迦耶的一棵毕波罗树下，盘腿而坐，总结过去的经验，并重新调整思维方法。经过数天苦思，终于获得了彻底的觉悟，立身成佛，号称释迦牟尼，那年他只有岁。释迦牟尼成佛后，立刻去找离他而去的那五个人。在波罗奈城的鹿野苑，释迦牟尼找到了他们，并立刻向他们传授自己悟到的佛法。这五人听到教说后，心悦诚服，便都皈依了释迦牟尼，成为佛陀最初的弟子，被称为“五比丘”。这五人便是世间最早的比丘。比丘的意思就是出家的男人。从那时起，佛教已经具备了组成宗教团体的三个要素：领袖、理论、参加人员。释迦牟尼是领袖，佛法是理论，五比丘是参加人员，佛教管这三个因素叫做“佛、法、僧”三宝。因此，释迦牟尼鹿野苑初转法轮这件事就被定义为佛教成立的标志。在度化了五比丘之后，释迦牟尼便率领他们继续到处讲说佛法，增加比丘人数，扩大僧团规模。年以后，释迦牟尼率领徒众前往拘尸那城游化时，入涅于拘尸那城帕瓦村旁的小树林里，终年岁。
        </desc>
    </Doc>
    <Doc>
        <title>什么是锁骨菩萨？</title>
        <desc>
            锁骨菩萨是传奇故事中的人物，《涅经》云：“一切凡夫身中诸节节不相到。人中力士节头相到。钵健提身诸节相接。那罗延身节头相拘。十住菩萨诸节骨解盘龙相结。是故菩萨其力最大。”锁骨观音最早记载是中唐李复言的《续玄怪录》卷五《延州妇人》：昔，延州有妇人，白皙，颇有姿貌，年可二十四五，孤行城市，年少之子，悉与之游，狎昵荐枕，一无所却。数年而殁，州人莫不悲惜，共醵丧具，为之葬焉。以其无家，瘗于道左。唐大历中，忽有胡僧自西域来，见墓，遂趺坐，具敬礼焚香，围绕赞叹数日。人见谓曰：“此一淫纵女子，人尽夫也，以其无属，故瘗于此，和尚何敬耶？”僧曰：“非檀越所知，斯乃大圣，慈悲喜舍，世俗之欲，无不徇焉。此即锁骨菩萨，顺缘已尽，圣者云耳。不信，即启以验之。”众人即开墓，视遍身之骨，钩结皆如锁状，果如僧言。州人异之，为设大斋，起塔焉。没想到巍巍宝塔山的革命圣地的标志物却因妓之而立，宝塔建于宋代，其始建时为锁骨菩萨的舍利塔，塔因妓而名塔因革命而扬世，革命是妓的度化还是妓度化了革命？妓纵爱于世革命也是大爱，是爱与彼爱相类皆舍已从众，革命是妓事的当世身，妓是革命的原世佛。太平广记卷第一百一释证三：有商居士者，三河县人。年七岁，能通佛氏书，里人异之。后庐于三河县西田中，有佛书数百编，手卷目阅，未尝废一日。从而师者百辈，往往独游城邑，偕其行者。闻居士每运支体，垅然若戛玉之音，听者奇之。或曰：“居士之骨。真锁骨也，夫锁骨连络如蔓。故动摇之体，则有清越之声，固其然矣。昔闻佛氏书言，佛身有舍利骨，菩萨之身有锁骨，今商居士者，岂非菩萨乎！然荤俗之人，固不可辨也。”居士后年九十余，一日，汤沐具冠带，悉召门弟子会食，因告之曰：“吾年九十矣，今旦暮且死，汝当以火烬吾尸，慎无逆吾旨。”门弟子泣曰：“谨听命。”是夕坐而卒。后三日，门弟子焚居士于野，及视其骨，果锁骨也，支体连贯，若纫缀之状，风一拂则纤韵徐引。于是里人竞施金钱，建一塔，以居士锁骨瘗于塔中。明冯梦龙三言喻世明言的第二十九卷：《月明和尚度柳翠》中法空长老点化柳翠的一段，原文为：法空长老道：“当初观音大士见尘世欲根深重，化为美色之女，投身妓馆，一般接客。凡王孙公子见其容貌，无不倾倒。一与之交接，欲心顿淡。因彼有大法力故，自然能破除邪网。后来无疾而死，里人买棺埋葬。有胡僧见其冢墓，合掌作礼，口称：‘善哉，善哉！’里人说道：‘此乃娼妓之墓，师父错认了。’胡僧说道：‘此非娼妓，乃观世音菩萨化身，来度世上淫欲之辈归于正道。如若不信，破土观之，其形骸必有奇异。’里人果然不信，忙嵬疗乒祝见骨节联络，交锁不断，色如黄金，方始惊异。因就冢立庙，名为黄金锁子骨菩萨。这叫做清净莲花，污泥不染。小娘子今日混于风尘之中，也因前生种了欲根，所以今生堕落。若今日仍复执迷不悔，把倚门献笑认作本等生涯，将生生世世浮沉欲海，永无超脱轮回之日矣”。铜陵人佘翘～有杂剧锁骨菩萨刊行于世：锁骨菩萨也好，欢喜佛也好，佛向来以欲度化俗人的，大约佛实行的就是让你一次搞个够，纵欲多了就无欲了的方式，纵欲过度终为。从另一面看，佛性的培养就是习以为常，世人视欲海为洪水猛兽，但看多了也就没啥新鲜的了，此亦佛性也，此所谓淫者见淫，道者见道。
        </desc>
    </Doc>
    <Doc>
        <title>什么是六道？</title>
        <desc>
            六道是指天道、阿修罗道、人道、畜生道、饿鬼道和地狱道，六道是欲界众生的栖居地，如果不能证悟成佛，就只能在这六道中轮回。佛教认为世俗的世界是由所谓六道组成，众生就是在这六道中不断的流转轮回。这六道分别为：天道、阿修罗道、人道、畜生道、恶鬼道和地狱道。六道的前三道称为三乐趣、后三道称为三恶趣。、天道，天道众生生活的自由自在，长寿而没有烦恼，是六道之首。但是他们迷恋于世俗享乐，当业力耗尽他们的福报，就会堕落到其他五道中去。、人道，人道众生的受生方式是胎生，在人的一生当中要受到许多痛苦。、阿修罗道，此道中的众生福报极大，寿命很长，与天界众生差别不大，所以又被称为“非天”。但是由于忌妒心重而好战，在与天界开战时，阿修罗往往战败而受到极大的痛苦。、畜生道，六道里的畜生道众生散居于天上、地面、地底及水中，畜生们大都愚蠢而且缺乏精密的思考能力，所以它们不可能积累善业。此外，畜生还要忍受寒热和饥渴，在自然界中互相残杀。、饿鬼道，在饿鬼道的众生没有食物和饮料，一般都是大肚子和小脑袋的形象，吃食物时，喉咙会有烧灼的感觉。饿鬼所受的苦比六道里的畜生道众生更大，但是其智力足以了解佛法，不像畜生般愚蠢。、地狱道，在六道之中，地狱道众生所受之苦最为可怕。地狱道又可细分为八大寒地狱、八大热地狱、近边地狱和孤独地狱四大部分。
        </desc>
    </Doc>
    <Doc>
        <title>什么是八正道？</title>
        <desc>
            八正道是指获得最终解脱的八种正确方法和途径，八正道是四圣谛中道谛的具体内容。八正道包括：正见、正思维、正语、正业、正命、正精进、正念、正定。通过八正道的修行就能通往成佛之路。八正道最初是释迦牟尼佛针对婆罗门教、耆那教的苦行主义和六师的享乐主义而提出的修行方法。在他看来，苦行主义是对自我施加折磨，不会带来什么收效，而享乐主义沉迷于寻欢作乐的生活，更会通向毁灭之路。就此，他提出了不苦不乐的中道，就是八正道。原始佛教十分重视这种不苦不乐的八正道修行方法，并将其列为道谛的具体内容。在佛教教义中，八正道就好像是盘旋直上的八个阶梯，沿着阶梯我们就可以达到佛教的最高境界。具体说来，八正道分别是：八正道的正见：正确的见解，就是对缘起论、四圣谛等佛教教义理解信服，并坚定不移地信奉。这是八正道中最根本的方法，因为有了正见，才能对事理有正确的认识，才能破除外道的邪见，只有将正见作为基础，才能精进不懈地修行。八正道的正思惟：正确的意识或观念，断除邪恶的欲念，生起正当的欲念。正思惟主要有三方面的内容：舍弃执著或自私之心、慈善仁爱、无害，这些是修行的意志决心。八正道的正语：纯正清净的语言，合乎佛法的言论，也就是不说谎、不谩骂、不诽谤、不恶语、不暴语，而使用友善纯洁的词句。八正道的正业：正当的活动、行为及工作，也就是不杀生、不偷盗、不邪淫，不作一切恶行。正语、正业这两个阶梯是很难攀登的，一旦登上这个高度，就已取得了相当了不起的自制能力，修行的前景就会变得清晰、宽阔。八正道的正命：正当的谋生手段，就是按照佛教的标准来谋求生存的必需品，远离一切不正当的职业。八正道的正精进：正确的修行，使自己的身心臻于完善。到达这一阶段的人将完全理解自己行为的目的，无论衣食住行、工作休息，都能毫不松懈地按照佛法行动，从而达到了至善至美的境界。八正道的正念：正确的思维，牢记佛法，念念不忘佛教真理。到达此阶段的人，完全抛弃了“我”的念头，只考虑世界的真相，不再执著于不如实不如理的妄想。八正道的正定：对佛法有坚定不疑的定见，专心一志精进的修行。到达此阶段的人，完全抛弃了无根据的信仰和妄想，不再混乱与恐惧，身心寂静地修行。
        </desc>
    </Doc>
    <Doc>
        <title>什么是五戒？</title>
        <desc>
            五戒是：不杀生、不偷盗、不邪淫、不妄语、不饮酒。佛法戒律虽然多，但最重的就是五戒，从初发心学佛一直到菩萨都要遵守五戒。杀生的果报是疾病、短命。禁止杀人，也不能伤害畜生、虫蚁等。不但戒直接杀害，而且也戒杀因和杀缘，如卖猎枪的人则是间接助杀者。我们要健康、要长寿，健康长寿从哪里来的？从不杀生来。佛陀在大乘经典里面劝菩萨不食众生肉，这是健康长寿之道。纵然做不到，但决定不可以杀生，戒律里面有开缘，可以吃“三净肉”，什么叫“三净肉”？没有看到杀、没有听到杀的声音、不为我杀。偷盗的果报是贫穷。禁止窃取有主之物，无论是直接形式，还是间接形式，凡是以不正当的手段获取不应得的财物，都被称为偷盗。我们要想富有，要想自己的财富能够永远保持而不失去，那要晓得怎样修因。禁止与正式配偶之外人的交合，以及非时、非处的交合，也不能涉足有邪淫因缘的娼寮妓院。人都希望自己的家庭美满，家族兴旺，要达到这个目的就得禁止邪淫。禁止说谎、搬弄是非，也不能出口伤人、胡言乱语、花言巧语。凡是虚伪夸张，虚言掩饰，都属于妄语。言而有信，决定不妄语，才能得到大众的信任、支持、尊敬，事业一帆风顺。禁止饮酒，饮酒本身没有罪，但饮酒会使人心神不清醒，自律性下降，从而引发其他罪恶，触犯以上四戒，所以佛陀把这一条也列入戒律之一。佛法戒律虽然多，但最重的就是五戒，从初发心学佛一直到菩萨都要遵守五戒。
        </desc>
    </Doc>
    <Doc>
        <title>什么是药王菩萨？</title>
        <desc>
            药王，梵名ş-ā，音译@逝舍罗惹。为施与良药，救治众生身、心两种病苦之菩萨。为阿弥陀佛二十五菩萨之一。与药上菩萨，有时取代文殊、普贤菩萨，被作为佛陀的左右胁侍。药王、药上本为兄弟，兄名星宿光，弟名电光明。因供养比丘僧众，并施药救人，得众人赞赏，被尊称为药王和药上。后兄弟施医行善，双双修成菩萨。佛陀曾对弥勒预言，这两兄弟将在未来世成佛，号净眼如来和净藏如来。隋代嘉祥大师疏《法华经》时说：“药王者，过去世以药救病，因以为名。”，药王菩萨亦与药上菩萨一起出现在经典中。《妙法莲华经》的《妙庄严王本事品》，亦有药王菩萨与药上菩萨的本生传记，《陀罗尼品》中，记载有药王菩萨为守护说法者而说的六十二亿恒河沙等诸佛所说陀罗尼。药王菩萨“燃身供佛”故事，出自《法华经·药王菩萨本事品》：药王菩萨的前身叫作一切众生喜见菩萨，他因为乐修苦行，而得现一切色身三昧。得到这种三昧，生起大欢喜心，就进入三昧中。药王菩萨以身供佛，使十方诸佛赞叹为真法供养如来。示现全心全意奉献众生的决心，以其独特的方式使其施药精神发挥无尽。公历二一四年五月二十六日星期一，为农历四月廿八日，是药王菩萨圣诞。据《佛说观药王药上二菩萨经》译）中，药王菩萨与药上菩萨本是一对兄弟，一名星宿光，一名电光明，星宿光长者在过去世琉璃光照如来像法时期，因听闻日藏比丘广赞大乘菩萨本缘，演说如来无上清净平等大慧，心生欢喜如闻甘露药，因此而以各种雪山良药供养诸比丘众，发菩提心，作菩萨愿，电光明长者亦心生随喜，效学兄长，众僧服良药已得闻妙法，以药力故除去四大增损及烦恼嗔恚二种病，因此药故大众皆发阿耨多罗三藐三菩提心，于未来世悉当成佛。释迦牟尼佛知道以后，还告诉弥勒菩萨说：“这位药王菩萨久修梵行，诸愿已满，将在未来世成佛，号净眼如来；药上菩萨也将在药王之后成佛，号净藏如来。”。《观药王药上两菩萨经》详细记载了药王和药上菩萨的观修功德，陀罗尼、本生传记，及著名的称说过去五十三佛名忏悔灭罪法。另据《妙法莲华经》的《药王菩萨本事品》和《正法华经》的《药王菩萨品》亦记载了药王菩萨舍身布施无量，得闻、受持妙法莲华经的故事。法华经中记载如果以七宝满三千大千世界，供养于佛及大菩萨、辟支佛、阿罗汉，此人所得功德，不如受持一四句偈法华经为多。《妙法莲华经》的《法师品》中，如来向药王菩萨详细讲述了听闻、读诵、受持、供养、演说妙法莲华经的功德：“药王，其有读诵法华经者，当知是人以佛庄严而自庄严，则为如来肩所荷担。其所至方，应随向礼，一心合掌，恭敬、供养、尊重、赞叹，华、香、璎珞、末香、涂香、烧香、缯盖、幢幡、衣服、肴馔，作诸伎乐，人中上供而供养之，应持天宝而以散之，天上宝聚应以奉献。所以者何？是人欢喜说法，须臾闻之，即得究竟阿耨多罗三藐三菩提故。”，又法华经卷六药王菩萨本事品载，过去无量恒河沙劫，有日月净明德如来，其佛寿命为四万二千劫。时有一菩萨，名‘一切众生喜见菩萨’，修习苦行，精进经行，一心求佛，经一万二千岁，证得‘现一切身色三昧’，乃服诸香，饮香油，燃自身供养佛一千二百年。命终后复化生于净德王之家，受日月净明德如来之付嘱，于彼佛灭度后造八万四千塔。其自身亦于七万二千年间，燃臂供养其塔。彼‘一切众生喜见菩萨’即今之药王菩萨。另据法华经卷七妙庄严王本事品载，于过去无数劫，有云雷音宿王华智佛，说法华经。时有国王名妙庄严，夫人名净德，二子名净藏、净眼。其王邪见炽盛，信外道之法。夫人与二子乃共设种种方便，使王至宿王华智佛所，听闻法华经，共得利益。净藏、净眼二人即今药王、药上二菩萨。另据《楞严经》载，药王、药上两位菩萨是从味尘而开悟：“药王、药上二法王子，并在会中五百梵天，即从座起，顶礼佛足，而白佛言：我无始劫，为世良医，口中尝此娑婆世界草木金石，名数凡有十万八千。如是悉知，苦酢咸淡甘辛等味，并诸和合俱生变异，是冷是热，有毒无毒，悉能遍知。承事如来，了知味性，非空非有，非即身心，非离身心，分别味因，从是开悟。蒙佛如来印我昆季药王、药上二菩萨名，今于会中为法王子。因味觉明，位登菩萨。佛问圆通，如我所证，味因为上。”药王菩萨之形像，一般为顶戴宝冠，左手握拳，置于腰部，右手屈臂，置放胸前，而以拇指、中指、无名指执持药树。三昧耶形为阿迦陀药，或为莲花。真言为‘@逝舍罗惹耶莎诃’，或‘曩莫三曼多部驮囊。讫叉多罗阎剑。莎诃。’《佛说观药王药上二菩萨经》中，初观药王菩萨功德相貌部分云：“药王菩萨身长十二由旬。随应众生或十八丈或现八尺。身紫金色三十二相八十随形好如佛无异。顶上肉髻有十四摩尼珠。其一一珠有十四棱。一一棱间有十四花。以严天冠。其天冠内有十方佛及诸菩萨。皆悉影现如众宝。眉间毫相白琉璃色。绕身七匝如白宝帐。身诸毛孔流出光明。如摩尼珠数满八万四千。其一一珠宛转右旋。如七宝城优钵罗花。一一花上有一化佛。方身丈六如释迦牟尼。一一如来有五百菩萨以为侍者。是药王菩萨其两修臂如百宝色。手十指端雨诸七宝。若有众生观此菩萨十指端者。四百四病自然除灭。身诸烦恼皆悉不起。其两足下雨金刚宝。一一珠化成云台。其云台中有化菩萨。无数诸天以为侍者。时化菩萨演说四谛。苦、空、无常、无我。亦说甚深诸菩萨行。”药王菩萨，医术很高明，没有治不好的病，有一次，他娘的眼睛疼，吃了好多药不见好转，兄弟两人只好干着急。这一天，“药王菩萨”跟人家治病去了。弟弟在家对娘说：“娘，哥哥能治千病百疮，没得治不好的病，怎么就唯独你老的病治不好呢？”娘说：“这不能怪你哥哥，法都想尽了，我只想让你背我到后山上去看一看。”“那要得。”母子收拾了一下，子背起母就上山了。背到半山腰，娘说口干了，要水喝。儿就满山遍岭找，一丁点儿水都没找到。后来只看到一个骷髅脑壳里装有一壳水，里面还有一条小黄蛇儿游上游下，他就端到娘的面前说：“娘呀，到处都没找到水，只看到这个骷髅脑壳里有一壳水，里面还有一条黄蛇儿在洗澡。”这时娘口干了，就讲：“管它枯脑壳瘦脑壳，快点端来给娘喝。”她接着就咕噜咕噜喝光了。这一喝下去，娘感觉眼睛比先前要亮多了，心里也比先前好多了。歇了一会儿，又背起往山顶上走。到了山顶，娘说肚子饿了，想东西吃。儿又满山找，找到一户人家，屋里没有其它好吃的。只有一只黑母鸡，白天夜晚都歇在屋旁边的桃树上，主人又不愿意卖。一想屋里还有几个蛋，就拿给了他娘俩，一数正好九个。就借主人的锅灶煮蛋，一打开，里面还有个双黄蛋。儿自己就吃红薯，看到娘的胃口好，把九个蛋全部给娘吃了。娘一吃下去，病全好了。眼睛比好人的眼睛还要清亮，不用背，娘俩就走下山去了。回到屋里，弟弟对哥哥说：“哥哥，亏你还是药王菩萨呢，连娘的眼睛都治不好，我只背娘到后山玩一玩就好了。”“兄弟有所不知，娘的眼睛并不是我治不好，是找不到那几种药啊。”“那你说说看，要用哪几种药？”弟弟想考考哥哥。“药书上写着，象俺娘的这种病，要千年骷髅水，黄蛇洗澡汤，乌鸡桃树歇，九蛋一双黄。看你在哪里找得到。”弟弟一听，“哎呀，哥哥还真是个药王菩萨呢。”药王者，一切众生远离病苦、贫苦、逆苦、业苦之良药。药王菩萨就是要施与众生种种重病的良药，使众生身心安康。众生由于过去造种种恶业，四大假合生死之身必定痛苦无常。《圆觉经》说：四大各离，今者妄身当在何处，即知此身毕竟无体，和合为相，实同幻化，四缘假合，妄有六根。知道此身是假，但必须借假修真，证得常住真心才能远离病痛，这是菩萨的教育。所以，药王菩萨指示我们不但要医好现病，也要医好历劫之病。故此我们要施药、施妙法于百千大众，令其彻底离开病苦、痛苦，这才是药王菩萨真正的施药精神。
        </desc>
    </Doc>
    <Doc>
        <title>什么是伽蓝菩萨？</title>
        <desc>
            「伽蓝」是寺院道场的通称，佛教伽蓝神的代表形象。就狭义而言，指伽蓝土地的守护神；广义而言，泛指所有拥护佛法的诸天善神。依《七佛八菩萨大陀罗尼神咒经》所说，佛教伽蓝神是保护伽蓝的神。佛说有十八神保护伽蓝，即美音、梵音、天鼓、叹妙、叹美、摩妙、雷音、师子、妙叹、梵响、人音、佛奴、颂德、广目、妙眼、彻听、彻视、遍视，统称「十八伽蓝神」。。以伽篮菩萨形象为代表。伽蓝，无诤之地。愿以己身，庇一方净土。以伽蓝菩萨形象为代表。中国自唐、宋时，禅宗道场已有供奉伽蓝神的风俗。《释氏要览》云：「寺院既有十八神护，居住之者，亦宜自励，不得怠惰为非，恐招现报耳。」然而世界上的伽蓝道场无数，如何只有十八神而能遍守护呢？该书又云：「一切神皆有无数眷属，即是分任守护也无妨。伽蓝菩萨圣诞在农历五月十三。.僧伽蓝摩的简称，华译为众园，即僧众所居住的园庭，亦即寺院的通称。.指佛教的护法神。伽蓝神：保护伽蓝的神。佛说有十八神保护伽蓝，即美音、梵音、天鼓、叹妙、叹美、摩妙、雷音、师子、妙叹、梵响、人音、佛奴、颂德、广目、妙眼、彻听、彻视、遍视。统称伽蓝圣众菩萨。以伽篮菩萨形象为代表。关公原是来自三国蜀汉的历史人物，为刘备手下的大将，以刚正不阿的个性出名，之后在北攻曹魏时被孙权杀害，后代民间信仰将关羽奉之为神，称为「伽篮菩萨」。伽篮菩萨与韦驮菩萨是佛教大护法，伽篮菩萨为右护法，韦驮菩萨为左护法。关帝的五官及表情刻划均以豪气奔放为准则，眼眉都表现出雄赳赳的英气，浓烈的黑色系和深红的脸部底色造成强烈的对比，也反映关公宁死不屈的强硬。面部的立体性，嘴部的黑色长须于后代加上，风格写实，而关帝头饰为黑帽上加以系结之垂带。?我们见到的伽篮菩萨像穿圆领宽大之深绿袍，胸前加挂一盔甲，展现出华丽富丽之气。除了腹前和膝部有飞龙纹外，还有散布袍身的云纹，及袖边、衣摆的花瓣纹，以红和橙色装饰。加有一层外袍。关帝脚穿用简单线条点缀的黑鞋，脚尖略向上点。手持青龙偃月刀这种特定形式的穿着于十二世纪定型。伽蓝是护卫寺院的护法神，民间称之伽蓝尊王、伽蓝千岁，在《佛祖统纪》有关于伽蓝菩萨皈依佛教的记载：“智大伽蓝菩萨。”师到荆州，欲创精舍。一日，见关羽神灵告之，愿建寺护持佛法。七日后，师出定，见栋宇焕丽，师领众入室，昼夜演法。一日，神白师：‘弟子获闻出世间法，念求受戒，永为菩提之本。’师即授以五戒，成为佛教的伽蓝护法神。”民间以关云长的“忠孝节义”供奉祭祀，为其建寺，称为武庙、关庙。复次净庄严幢道场神。得出现供养佛广大庄严具誓愿力解脱门。须弥宝光道场神。得现一切众生前成就广大菩提行解脱门。雷音幢相道场神。得随一切众生心所乐令见佛于梦中为说法解脱门。雨华妙眼道场神。得能雨一切难舍众宝庄严具解脱门。清净焰形道场神。得能现妙庄严道场广化众生令成熟解脱门。华缨垂髻道场神。得随根说法令生正念解脱门。雨宝庄严道场神。得能以辩才普雨无边欢喜法解脱门。勇猛香眼道场神。得广称赞诸佛功德解脱门。金刚彩云道场神。得示现无边色相树庄严道场解脱门。莲华光明道场神。得菩提树下寂然不动而充遍十方解脱门。妙光照耀道场神。得显示如来种种力解脱门。尔时净庄严幢道场神。承佛威力。普观一切道场神众。在我国许多地方都有寺庙叫伽蓝寺，如在洛阳、吉林、无锡、苏州等地，这些寺庙通常为佛教、旅游胜地。伽蓝，原意指僧众所居之园林，然一般用以称僧侣所居之寺院、堂舍。在《洛阳伽蓝记》中伽蓝寺即泛指洛阳的众多佛寺。
        </desc>
    </Doc>
</Docs>
