<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="yes"?>
<Docs>
    <Doc>
        <title>什么是三宝？佛教三宝指的是哪三宝？</title>
        <desc>
            佛教三宝是指佛宝、法宝、僧宝，三宝是佛教徒皈依的对象。佛宝是已成就圆满佛道的一切诸佛；法宝指诸佛的教法；僧宝是依诸佛教法如实修行的僧团。佛教徒只有皈依三宝，才能真正修得解脱之道。佛教三宝中的第一宝是佛宝。佛是梵文佛陀音译的省略，意译是觉者，就是圆满觉悟了宇宙人生的实相并能指导众生皆达圆满觉悟的大圣人。佛宝就是已成就圆满佛道的一切诸佛，圆满佛道主要有佛身和佛德两个条件：、佛身是指于无量阿僧祗劫，不惜生命，勤修六度万行圆满，获一切种智，具足一切胜妙功德的佛果者，包括法身、报身和应身。、佛德是指成就佛果的诸佛具足十力、四无所畏、十八不共法、四无量心及寿命自在、神通自在等德相，包括智德、断德和恩德。佛教三宝中的第二宝是法宝，法宝是三宝的核心。法是梵文音译达摩的意译，意思是佛教的基本义理。所谓法宝是指诸佛的教法，主要以释迦牟尼的教法为主。、以涅解脱、常乐我净为体性；、以三十七道品为方便；、以八万四千法门为调伏众生的甘露法药。佛教三宝中的第三宝是僧宝。僧是梵文音译僧迦的省略，意译是和合众、法众，一般指出家四人以上所组成的僧团。僧宝就是依诸佛教法如实修行的僧团。、义僧是指诸佛如法而住于世间，随众生的机缘和悟境显现差别相，而其实相不可亲见、不可捉持、不可破坏、不可思议，为一切众生的良佑福田；、贤圣僧是指道位以上的贤圣，小乘佛教中是指证得初果以上的境界，大乘佛教中是指初发心住以上的菩萨；、福田僧是指在凡夫位的出家沙门，虽然未证道果，但亦能庇荫众生，能给予众生安稳快乐。
        </desc>
    </Doc>
    <Doc>
        <title>什么是和尚？</title>
        <desc>
            和尚本是一个尊称，要有一定资格堪为人师的才能够称和尚，不是任何人都能称和尚的。“和尚”原来是从梵文这个字出来的，这个字到了西域被读成“乌^”，到了汉地又读成“和尚”，它的意思就是“老师”。和尚本是一个尊称，是对有相当地位、有相当学问，并堪为僧师的男性佛教徒的尊称，在古印度曾有博士之称，不是任何一个普通的僧人都能称和尚的。和尚这个称呼并不限于男子，出家女众有资格的也可以称和尚。但是后来习俗上，和尚这个字被用为对一般出家人的称呼，而且一般当做是男众专用的名词，这是和原来的和尚字义是不符合的。
        </desc>
    </Doc>
    <Doc>
        <title>什么是五蕴？佛教讲的五蕴是什么？</title>
        <desc>
            佛教讲的五蕴分别是指色蕴、受蕴、想蕴、行蕴、识蕴五种。在五蕴中，除了第一个色蕴是属物质性的事物现象之外，其余四蕴都属五蕴里的精神现象。早期佛教以说明人生现象为重点，而要说明人生，就必须涉及人或人的身心现象为何物的问题。佛教对这个问题所给出的答案就是五蕴理论。也就是说，五蕴实际上是佛教关于人体和其身心现象都是由哪些要素构成的理论。五蕴的“蕴”是梵文的音译，意义是积聚或者和合。佛教认为世间一切事物都是由五蕴和合而成，一人的生命个体也是由五蕴和合而成的。一、色蕴，“色”是指物质。色蕴是指一切有形态、有质碍的客观存在的物质的聚合，相当于现在人们所说的物质现象。色蕴又具体包括地、水、火、风等四大物质因素。人们常说的四大皆空就说的是这四大。二、受蕴，是指感官接触外物所生之感受或情感等。三、想蕴，通过对因接受外界事物而产生的感觉进行分析而得到的知觉和表象。四、行蕴，通过对外界事物的认识而产生的行动意志。五、识蕴，主要指人的意识作用。比如，区分与认识事物等。五蕴这一概念的提出是要表明在五蕴之外不存在独立的“我”或永恒不变的主体，世间所谓的“我”仅是五蕴暂时的和合，“我”实际上并不存在，而人之所以有痛苦就是不明白这个道理，把五蕴认做实在的“我”或不变的主体来执著。
        </desc>
    </Doc>
    <Doc>
        <title>什么是法师？</title>
        <desc>
            法师是一种学位的称号，要通达佛法并能为人讲说的人才能称法师，不是任何人都可以称法师的。法师，通达佛法并能为人讲说的人称为法师。还有较高学位的，精通经藏的称为经师，精通律藏的称为律师，精通论藏的称为论师。更高的是三藏法师，遍通经、律、论三藏的称为三藏法师，如姚秦三藏法师鸠摩罗什、唐三藏法师玄奘。不是任何人都可以称法师的。
        </desc>
    </Doc>
    <Doc>
        <title>什么是四念处？</title>
        <desc>
            四念处是用智慧观察身、受、心、法四念处，破除常、乐、我、净四颠倒。四念处包括身念处、受念处、心念处、法念处。四念处的内容主要以五蕴为主：观身不净、观受是苦、观心无常、观法无我，从而走上涅成佛之路。四念处是一个很重要的修行方法，佛经中说，认真修学四念处的人，快者七天，慢者七年方可证悟初果。四念处能去除众生有常、乐、我、净四颠倒，使众生清净，克制一切烦恼和悲哀、祛除痛苦和忧愁，从而走上涅成佛之路。四念处又称四念住，是佛教修持的入门方法。所谓四念处，就是对四种境界观察思维，安住心念，从而引发定慧的修道方式。四念处包括身念处、受念处、心念处和法念处，它是以五蕴为主，而分身、受、心、法四方面加以思维观察。简单地说，身就是色蕴，受就是受蕴，心就是识蕴，法就是想、行二蕴。众生对身、受、心、法四境，生起四种颠倒妄见，以为自身是净的，感受是快乐的，心是恒常的，现象是有自体的，由此产生了贪爱无明。四念处就是让众生认识到自身都是不净的，受都是苦的，心识是无常的，法都是无我的，从而减少烦恼，引发定慧。四念处的身念处是指：对于自己的行、住、坐、卧等明了，做到观身不净。身念处的修行目的：通过观察自身和外身，认识到众生都是不净的。修习身念处要从观内身开始，认识到自己的身体是不干净的；然后观察外身，即他人的身体，这要从观死尸中去破除对他人身体的贪爱与执著，佛陀说众生的分段生死是既可悲又可怜的，由不得我们，死后身子变坏，剩下白骨一堆与尘土同住。通过观察自身和外身，众生便可看到，众生的身体是由皮肤、毛发、爪甲、血肉、骨骼，五脏六腑组成的，没有一样是干净的，而且最终是会变坏的，是不值得我们贪爱与执著的。四念处的受念处是指：观察六根与外境接触时身心所产生的感受。受念处的修行目的：通过观察六根与外境接触时所产生的感受，发觉有受皆苦。在认识了身念处的基础上，才能进一步进行受念处，认识到感受是从六根而来，会产生快乐或苦恼，还要感受到不苦不乐的情形。观察受的生起时，要知道它是从耳朵来还是眼睛来，还要知道它是怎样灭掉的。接下来要保持一心住在受念处，一心观察它，慢慢地就会发觉有受皆苦，因为受源源不绝而来，我们身不由己。四念处的心念处是指：当感受外境时，心的作用。心的作用主要表现在贪、嗔、痴等种种烦恼上。心念处的修行目的：通过观察外境时心的作用，认识到心念是最无常的。比如在静坐时，突然听到声音，是耳朵在感受，耳识在作用，心在耳朵上起作用，然后又跑到头脑中去想。这样慢慢地观察就会发现，原来心念在六根中跑来跑去，很快地生灭。佛陀说世界上生灭最快的就是心念，最容易观察到无常，所以要在心念处观察到心无常。四念处的法念处是指：法尘，比如想要骂人的心想就是法尘。法念处的修行目的：通过观察五盖、五蕴、六根、六尘等，认识到一切法无我。修习法念处，最先观察的是贪、嗔、睡眠、掉悔和疑五盖，因为这些使人没有定力，从而没有智慧。然后观察五蕴，还要观察六根和六尘，在此基础上，认识到一切法皆是生灭无常的，自己不能做主，处于不自在的状态，因不自在所以是苦。众生深深执着的就是我，只不过是法尘而已，所以要观法无我、一切法无我。
        </desc>
    </Doc>
    <Doc>
        <title>什么是五乘教法？</title>
        <desc>
            五乘教法是指人乘、天乘、声闻乘、缘觉乘、菩萨乘。释迦牟尼佛为教化众生，依众生根机不同，将佛法分为五种佛法，依此五乘教法而运载众生从生死此岸度至涅彼岸。人以三皈五戒为乘，得以出离三途四趣而生人道。三皈，是指皈依佛、法、僧等三宝，藉着三宝功德威力的加持、摄护，能超越无边的生死苦轮，远离一切的怖畏，解脱一切的忧悲苦恼。五戒是指不杀生，不偷盗，不邪淫，不妄语，不饮酒。以上品十善及四禅八定为乘，运载众生越过四洲而达天界。十善是指身业修持不杀生、不偷盗、不邪淫；口业修持不妄语、不两舌、不绮语、不恶口；意业修持不贪、不嗔、不邪见等三业，合称十善业道。同时修持禅定学，即色界天的四种禅定和无色界天的四无色定，合称为四禅八定。以四谛法门为乘，运载众生越于三界，至有余涅而成阿罗汉。四圣谛指苦、集、灭、道。谛，是真理的意思。四谛是四种宇宙人生真实不虚的实相，只有圣者才能深切体悟而决定无疑。以十二因缘法门为乘，运载众生越于三界，至无余涅檗而成辟支佛。世间一切法皆为缘起，缘起的定义是：“此有故彼有，此生故彼生；此无故彼无，此灭故彼灭。’’这是说明一切法的存在，有彼此相依相待的关系，都是从因缘而起的。有情众生生死流转皆不出此缘起法。以悲智六度法门为乘，运载众生，总超三界三乘之境至无上菩提大涅彼岸。六度为布施、持戒、忍辱、精进、禅定、般若。人天乘的佛教，重于积集世间福行的增上心，以现世乐、后世乐为满足，是佛教的共世间法；声闻、缘觉乘的佛教，重于出世解脱的出离心，以涅解脱乐为最终的目的；菩萨乘的佛教，重于利他济世的菩提心，以悲智究竟乐为修行的极致，而六度万行乃为利他济世的具体实践。
        </desc>
    </Doc>
    <Doc>
        <title>什么是居家八法？居家八法是指哪八法？</title>
        <desc>
            居家八法是针对在家人求得现实和未来安乐的八种修行，即方便具足、守护具足、善知识具足、正命具足、信具足、戒具足、施具足和慧具足。如果按照居家八法修行，不但得今世的安乐，还可得来世的安乐。在《杂阿含经》中，有个年轻的婆罗门名叫郁^迦的向佛陀询问在家人的安乐之法，于是佛陀就向他说了居家八法。居家八法包括今世安乐四法和来世安乐四法两种，共八法。如果在家之人能按照居家八法修行，就能获得现实和未来安乐。、方便具足，就是要努力学习各种知识、技术，从事对社会和民众有益的职业，工作中努力勤奋、尽心尽力，但不能从事违法经营活动，靠不正当的手段来谋生。、守护具足，就是妥善保护好自己的合法财产，不要被有权势者、强盗、小偷侵吞盗窃；还要做好防范工作，避免火灾、水灾等各种意外灾害；如有人借贷，必须谨慎从事；本人不可沉迷酒色、赌博、歌舞伎乐。、善知识具足，就是亲近良师、结交善友，不与欺诳、凶险、放逸的恶人来往。、正命具足，就是善于理财，出纳平衡，不奢侈浪费。对于收入的分配，分为饮食、置办产业、储蓄、信贷、结婚、造住宅六份。如果做到了以上四具足，今世就可以得到平安、财富、健康、喜乐与吉祥。、信具足，就是正信佛、法、僧三宝，行三皈依，深刻信解而又愿求实现的净心，这等于八正道的正见、正志。、戒具足，就是守持不杀生、不偷盗、不邪淫、不妄语、不饮酒五戒。、施具足，就是不作家庭私产想，出于尊敬心，供施父母、师长、三宝；出于悲悯心，布施孤苦贫病；相当于八正道的正语、正业、正命、正精进。、慧具足，就是明了四圣谛等正法，不但自己体悟真理，而且还要教人这样行。如果做到了以上四具足，就可得到来世的安乐吉祥。
        </desc>
    </Doc>
    <Doc>
        <title>什么是缘起论？佛教缘起论的含义是什么？</title>
        <desc>
            缘起论是佛法的根本。缘起论认为世间上的事事物物，既非凭空而有，也不能单独存在，必须依靠种种因缘条件和合才能成立，一旦组成的因缘散失，事物本身也就归于乌有，「诸法因缘生，诸法因缘灭」的因果定律，称之为「缘起」。要明白佛教的义理，就必须从缘起论开始。缘起是佛教的根本教理，是宇宙人生本来的、必然的、普遍的理则，所谓「若佛出世，若未出世，此法常住，法住法界。」当初佛陀在菩提树下金刚座上，因为现观缘起而成佛。「缘起」并非佛陀所「创造」，佛陀只是「发现」了「缘起」这个自然的法则，再将此宇宙人生的真理对众生宣说、开示。《中阿含经》云「若此有则彼有，若此生则彼生，若此无则彼无，若此灭则彼灭」，这是对缘起的定义。缘起，就是说一切诸法都是由于因缘而生起的。简单地说，就是世界上一切事物、现象的生起都是相对的，都是互相存在的关系和条件。如果没有这个关系和条件，任何事物和现象都无法生起。缘起论包括因和缘两个部分。因即因素，缘即条件，其中因是主要的，缘是辅助的。因缘聚则生，因缘散则灭。一切法的生灭既由因缘，那么一切法存在或坏灭也就有因可循、有理可据。凡果必有因，怎样的因便产生怎样的果，因果必相应。世间一切有为法皆无独立性、恒常性，必须靠「因」、「缘」和合才有「果」。「缘起」法所阐述的，就是因、缘、果的关系，因、缘、果三者是相依相待而存在，没有绝对的独立性。缘起论是佛法的根本。佛陀一代时教所说的空有、无常、因果、中道、三法印、四圣谛、十二因缘等教法，都是为了诠显缘起思想的根本教理所作的方便教说，《楞严经疏》说：「圣教自浅至深，说一切法，不出因缘二字。」这说明佛陀的教法有其一贯性。佛教的各种理论和派别，均以缘起论作为理论基础来阐释自己的宗教观和宗教实践。主要有「业感缘起」、「赖耶缘起」、「真如缘起」、「法界缘起」、「六大缘起」等学说。尽管各宗各派的经典根据、论述说法不同，对于「缘起说」所阐述的，无非是宇宙万法生灭变异的关系，以及人生苦乐的来源。缘起是佛教异于其它宗教、哲学、思想的最大特色，也是解释宇宙万法起灭，乃至生命起源的一种至高无上的真理。《稻秆经》说：「见缘起则见法，见法则见佛。」佛陀的法身，就是诸法的实相，也就是「缘起性空」，若能从缘起法中通达诸法的空性，即知缘起而有的一切法虚幻不实，即能从缘起法中见到诸法的空性，这就是佛陀的法身。因此《金刚经》说：「若见诸相非相，即见如来。」这也就是禅宗所谓的「见性成佛」，故知欲成佛道，必须谛观缘起。缘起论是佛法的根本，只有明白缘起的道理，才能达到菩提觉悟，以至佛的境界。缘起论显示世间上任何事情的结果，都是因缘所生起，因此要过快乐的人生，便须培植好因好缘。如果没有植下善因善缘，一旦遭逢不好的果报，也要懂得改善因缘，而不是一味在果报上计较。所以，了解因缘果报的关系，使我们懂得改善逆缘、培植好缘、广结善缘、随顺因缘。此外，缘起论启示世间万法是「无常」的，好的可能变坏，坏的也可能转好，因此，即使一时遭遇困难、挫折，只要能坚持百忍的朝向正确的人生目标努力，逆境终将成为过去，所以「无常」为人生带来无穷希望。诸法既是因缘所生，自然空无自性，无自性便无法自我主宰，所以说「无我」。若能正观缘起的诸行无常、诸法无我，就能远离贪欲、憎恨、愚痴三毒烦恼。烦恼是系缚众生，使众生不能解脱自在的最大障碍；烦恼既除，当然就能获得生命的解脱。因此，认识缘起，知道人生祸福、好坏皆是自己所造，非有他力可以主宰，唯有自己才是自己的主人，如此必能帮助我们把握人生的方向，认识人生的意义，而能活得踏实，活得自在，进而建立感恩的美德，培养随缘的习惯，拥有希望的未来，了悟真实的人生。
        </desc>
    </Doc>
    <Doc>
        <title>什么是无常无我？无常无我是什么意思？</title>
        <desc>
            “无常”与“无我”是指一切事物都不会永恒存在，都会经历一个从产生到灭亡的过程。“无常”一词出自《杂阿含经》。意思是说，一切事物都不会一成不变，都会经历从生到灭的过程。具体点说，就是每一个事物都会经历成、住、坏、空四个阶段。“成”，是指事物的生成；“住”，是指事物会在一定时间里处于一种相对来说比较稳定的、无大变化的状态；“坏”，是指在住期之后，会发生很大的变异，并且时时处于一种不稳定的状态之中；“空”，是指事物已经毁灭，形体不存。联系到人生现象上就是生、老、病、死。“无我”是指一切事物不仅形体不会永存，而且精神也会随之消灭，即不存在一个常恒的精神主体。佛教“无常”与“无我”观点的提出是以缘起论和五蕴论为思想基础的。世界只不过是五种元素按照一定的规律，在一定的条件下聚合而成，那么各种事物当然也就会随着条件的变化而发生变化了。既然如此，一切事物自然不会永恒长存，不仅形体是这样，精神也是这样。“无常”与“无我”作为一种对世界的认知理论是与四圣谛的人生观点紧密相连的。既然世间的一切是无永恒主体的，那么它就不值得人们去追求。然而，世俗之人由于无知，错把“无常”与“无我”的东西当成有常有我的东西来追求，这就必然陷入痛苦。所以要消除痛苦，就要消除人们的无知，认识到“无常”与“无我”的道理。
        </desc>
    </Doc>
    <Doc>
        <title>什么是三皈依？</title>
        <desc>
            三皈依从本质上讲是皈依觉、正、净自性三宝，即觉而不迷、正而不邪、净而不染；皈依从佛教形式上讲指的是皈依佛、法、僧三宝。“皈”是回归、回头，“依”是依靠。皈依就是求做释迦牟尼佛的学生，遵从释迦牟尼佛的教诲，纠正生活当中许多错误的行为，这是正确的皈依动机。皈依，不是皈依某一位法师，也不是皈依某一个寺院。皈依佛，佛是“觉悟”的意思。皈依觉，觉而不迷。没有接受佛陀教导时是“迷而不觉”。从迷惑处回头，依靠觉，这叫“皈依佛”。皈依法，法是“正知正见”。法是对宇宙、人生正确的见解、正确的思想。一切众生有无量的苦恼，苦恼从什么地方来？对于自己、对于生活环境，不能够明了，于是产生错误的想法、看法，带来许许多多的苦难。佛法教导我们的是破迷开悟、离苦得乐的方法。皈依僧，僧是“清净、一尘不染、和合”的意思。所谓六根清净，一尘不染，这是自性净。妄想是污染、分别是污染、执着是污染，贪_痴是最严重的污染，叫三毒！明了事实真相，就会统统放下，不再染着，恢复到身心清净，所以，从一切污染处回头，依清净心，这叫“皈依僧”。“觉而不迷”，是“皈依佛”；“正而不邪”，是“皈依法”；“净而不染”，是“皈依僧”。皈依从本质上讲是皈依觉、正、净自性三宝，“一切众生皆有如来智慧德相，但以妄想、执着而不能证得”。
        </desc>
    </Doc>
    <Doc>
        <title>什么是丛林制度？</title>
        <desc>
            所谓丛林制度，原来专指禅宗的僧团制度，明、清之后，丛林制度则泛指所有的汉传佛教寺院制度。中国的丛林制度是由禅宗高僧马祖道一和百丈怀海禅师所首创，从表面上看，丛林制度与佛教的戒律有很大不同，实际上却是以戒律为根本，丛林制度是佛教中国化的一种表现。丛林制度下，丛林组织的首领名为住持，为住持正法之意，因其在寺中所住之地叫做方丈，所以也被称为方丈。住持是全寺的主僧，执掌全寺的教育、行政事务、行为规范以及经济财务等。丛林制度规定，住持的人选由僧众们推举产生，并且要具备以下几个条件：一、必须是禅宗的得法弟子，为众僧表率，而且形体端正健康，没有残缺；二、要受众僧拥戴；三、必须得到政府的同意。丛林制度的住持任职有一定期限，到期必须交接，交接后称为退院老和尚，并不再过问寺务。住持除了要处理寺中的各种日常事务外，还要负责选拔僧众任职各种执事，这种行为叫做请职，请职不是命令，而是一种礼聘行为。住持在处理事关全寺的大事时，必须召开全体执事会议经讨论后才作决定。百丈怀海禅师首倡“一日不做，一日不食”的农禅佛教经济，从此禅宗僧尼就一改自己不生产，专靠乞食为生的生活修行习惯。虽然农禅制度在当时也受到了许多人的反对，但他却适应了中国农耕社会的国情，对中国佛教的生存和发展起到了积极的作用。在历史上几次重大的灭佛运动中，禅宗损失最小，对此丛林制度可说是功不可没。丛林制度的农禅经济有一整套的严格规定，在这里略举两例：一、出坡，这是丛林制度对从事农业生产劳动的专业术语，自百丈禅师以来，它便被列为禅僧们每日的功课，出坡时，住持必须躬先领头，为人表率，然后全寺上下一起参加；二、公众，是指丛林制度寺院的一切开支和收入必须全部公开，收入的钱粮，都要用于为僧众们谋福利，改善僧众的生活，如果确有盈余，那就添购土地田产，以备将来之需。丛林制度中除农禅经济外，最有特点的是“讨褡”。所谓讨褡，是指只要僧人受戒出家后，都可以在丛林中食、住生活的制度。讨褡大致可以分为两种类别：一、挂单，是指短时期小住的僧人，挂单者须先到客堂，按照一定的仪式，作礼招呼，并依一定的禅门术语，询问情况，经过寺院知客的允许后，才可以住下；二、挂海褡，是指要在该寺常住修学的僧人二这样的僧人必须先要在寺中住些日子，经过知客师及各执事们的考察，得到认可才能正式住下来，丛林制度规定，常住的僧人每年可以领两次衣衬钱，用来缝制衣服，此外每季还发一次零用钱，叫做单资。佛教的殿、堂是寺庙中不同建筑的名称。殿是供奉佛和菩萨像，进行礼拜祈祷的场所，堂则是供僧众们日常生活、传道说法的地方。殿的具体名称一般按其所供奉的具体佛、菩萨的名称来命名，比如有药师殿、三圣殿、弥勒殿等。堂一般按其具体的用途来命名，比如：用来安置祖师像的堂有开山堂、祖师堂等；用来讲法修道的堂有法堂、念佛堂等；用来日常生活的堂有斋堂、客堂、茶堂等。佛教的主要殿堂一般都建在寺院的南北中轴线上，其余的则都建在正殿前后的两侧。丛林制度的禅堂与一般的佛寺基本一致，但也有独特的地方。比如：一、丛林制度的禅堂规模较大，可以同时容纳几百人坐卧。每个僧人都有一个铺位，铺位之间都是连在一起的，这被称为“长连床”，铺位一般被安置在禅堂的四周，而中间则是个大空场，以供僧人踱步之用；二、别派的禅堂一般是不供佛像的，可丛林制度的禅堂却在中间的位置供奉一尊释迦牟尼的像，正对大门的位置还要再放上一个大座位，供住持使用。
        </desc>
    </Doc>
    <Doc>
        <title>慧三学？</title>
        <desc>
            三学指的是戒、定、慧三学。戒学是佛教徒的行动规范和守则；定学是禅定、静虑；慧学是彻悟宇宙人生真相的般若智慧。三学是对八正道的归纳总结，是佛教修行的根本，三学是修行者获得解脱的必由之路。三学的戒学指的是佛教为出家和在家的信徒制定的戒规。戒主要有五戒、八戒、十戒、具足戒、菩萨戒等种类。戒学按内容可分为止持戒和作持戒两大类。止持戒是指止非防恶的各种戒；作持戒是指奉行一切善行的戒。这二者相辅相成，为的是让佛教徒严防身、口、意三业，不做一切非法的、不合理的、足以使身心染污的事情。如果按照合乎戒学的去做，就能促使身心安定，品行纯洁，达到清净无染的境界。三学的定学指的是禅定、静虑。戒学是佛教为信徒追求生命超越竖起的路碑，但这些佛路历程中的指南要内化于人心，使人的心性受到改造，却需要入主观上能专注于这些路碑和指南，否则也难入于心。同时，佛教生命超越的指归是涅寂灭，是要让躁动不宁的生命意志归于平静，因而佛教的生命超越之道对人的心境和精神状态有着特殊的要求，这就产生了佛教的定学。定学就是禅定，禅的意思是静虑，也就是清除杂念，使心灵和思维纯净。定的意思是心专注于一境而不散乱，即精神状态集中。小乘佛教的定学主要有四禅和四无色定，大乘佛教定学主要有念佛禅和实相禅。通过戒学进入禅定的状态，就会去除掉人生许多的烦恼，渐渐进入彻悟之境。三学的慧学指的是彻悟宇宙人生真相的般若智慧。佛教之所以守戒律，习禅定，追求解脱成佛，基本缘由就在于佛教智慧彻悟宇宙人生真相，通达社会事理，所以佛教智慧既是佛教守戒习禅的理性基础又是守戒习禅的理性结果。戒、定、慧三学是对八正道的归纳总结，八正道指的是正见、正思维、正语、正业、正命、正精进、正念、正定。戒学主要是对人身体行为的特定约束，包括正语、正业、正命、正精进；定学主要是对人精神状态的严格控制，包括正定；慧学主要是对人认识的正确指导，包括正见、正思维、正念。
        </desc>
    </Doc>
    <Doc>
        <title>什么是三法印？佛教三法印是什么？</title>
        <desc>
            「三法印」：诸行无常、诸法无我、涅寂静。三法印是识别真佛法与假佛法的标准：一切法若与三法印相违的，即使是佛陀亲口所说，也是不了义；若与三法印相契合的，纵然不是佛陀亲口所说，也可视同佛说。因为三法印是「印」证佛法真伪的标准，如同世间的公文，凭借印监可以确认公文的真假，因此称为「三法印」。世间上每个宗教都强调自己所宣扬的教义是真理。所谓「真理」，必须合乎本来如此、必然如此、普遍如此、永恒如此等四个条件。佛教的「三法印」：诸行无常、诸法无我、涅寂静，就是合乎这四个条件的真理。三法印是识别真佛法与假佛法的标准：一切法若与三法印相违的，即使是佛陀亲口所说，也是不了义；若与三法印相契合的，纵然不是佛陀亲口所说，也可视同佛说。因为三法印是「印」证佛法真伪的标准，如同世间的公文，凭借印监可以确认公文的真假，因此称为「三法印」。三法印是佛法的根本大纲，不仅说明宇宙人生生灭变化的现象，也诠释诸佛寂灭无为的解脱境界，是涵括世间法与出世间法的三条定律：、诸行无常：世间上的一切有为法都是因缘和合而生起，因缘所生的诸法，空无自性，随著缘聚而生，缘散而灭，是三世迁流不住的，所以说「无常」。无常有「念念无常」与「一期无常」两种。佛法中的无常，并非「断灭」，而是「变灭」，这种「变灭」是前灭后生，相续不断的，这就是宇宙人生一切现象的真理。、诸法无我：一切有为、无为法并无独立的，不变的「我」的实体，一切法都是依因缘而生，彼此相互依存，并无「我」的恒常不变的实体与自我主宰的功能，所以说「无我」。无我有「人无我」、「法无我」二种。因为一切法「无我」，所以「无自性」，无自性即「缘起性空」，无我系佛教的根本教义之一，所以要正确的了解佛法，必须彻知诸法无我。、涅寂静：这是灭除贪、_、痴三毒烦恼，达到身心俱寂的一种解脱境界。「涅」就是四圣谛中的「灭谛」。「寂静」是远离烦恼，断绝苦患，也是涅的代名词。涅佛性是人人本自具足的，佛陀成道之初曾说：「大地众生皆有如来智慧德相，但因妄想执著，不能证得；若离妄想，一切智、自然智即得显现。」众生从无始以来，因为「我执」之故，起「惑」造「业」，因「业」受「报」，于是流转生死；「我执」若除，则惑、业不起，当下即能证得涅实相。佛陀宣说三法印，就是为了破除众生的我执，以引导众生出离生死之苦，而得涅之乐。三法印是原始佛教的基本教义，一切小乘经典都是以「三法印」来印证是否为佛说；大乘经典则以「一实相印」来印证佛法的究竟与否。一实相印其实就是三法印中的「涅寂静」，所以有不同的立名，是因众生根机有利有钝，所以佛陀说法才有广略的方便，而究竟之理只有一个。在原始佛教的教理中，三法印是缘起论的思想基础，缘起论是佛陀教法的代表，两者意义相通，同为最初的根本佛法。因此，若能理解三法印，也就能把握佛陀的根本思想了。
        </desc>
    </Doc>
    <Doc>
        <title>什么是四谛？佛教四谛指的是什么？</title>
        <desc>
            四谛是释迦牟尼体悟的苦、集、灭、道四条人生真理，四谛告诉人们人生的本质是苦，以及之所以苦的原因、消除苦的方法和达到涅的最终目的。「缘起」是宇宙人生一切万法生灭变异的定律，佛陀因证悟「缘起」而成佛，但因缘起深奥难解，为使尚未起信的众生免于畏怯，所以佛陀在初转法轮时，特以「四圣谛」来说明众生生死流转以及解脱之道的缘起道理，进而激发众生厌苦修道的决心。因此，「缘起」是佛陀自证成佛的「自受用」，「四圣谛」则是「他受用」之始。四谛，又叫四圣谛。「谛」字是古印度梵文的音译，意译为「不颠倒」，引申义就是「真理」，「圣谛」就是圣人所知之绝对正确的真理，那么，「四圣谛」就是圣人所知之绝对正确的四条真理。《中论疏》说：「四谛是迷悟之本，迷之则六道纷然，悟之则有三乘贤圣。」也就是说，若能如实知见四谛，便是圣者，因此称为「四圣谛」。四谛的四条绝对正确的真理就是苦、集、灭、道，四谛告诉人们世间的因果以及出世间的因果。四谛奠定了佛教教义的基础，可以说佛教所有的重要的哲学思想都与四谛有关，都是为了从某一方面为它论证。四谛理论在佛教的发展中一直占有重要的地位，并且在不断地得到补充和完善。四谛中的第一条真理是苦谛。苦谛是释迦牟尼在彻悟之后，对人生现象的价值判断，认为现实世界中充满了痛苦。四谛里「苦」的意义非常广，也许有人认为人生的苦乐是相对的，这主要是因为人们对某些特别的事物，各人感受自有不同，但人生许多重要的经验和大事，则是人人都有相同的感受，如生、老、病、死。四谛中的苦谛所讲的，就是人生的根本痛苦与生命现象是不可分离的，所以具有普遍之真实性。人生苦之事实，不是显而易见的，因为人们都有一种本能，固执地相信这个世界总有某些事情是快乐的，决不能说一切都是痛苦的，这正是人们不能解脱的缘故。四谛中的第二条真理是集谛。集谛指出了人生之所以「苦」的根源。集是众多汇集的意思，就是说众多痛苦的因，能招集众多生死苦果，故名为集。四谛中的集谛内涵简单地说来，就是众生一切痛苦皆可以溯源于三项根本原因，即贪欲、嗔恨、愚痴三种本能的烦恼。此三种根本烦恼即是造成一切有情众生痛苦之因。四谛的集谛所解释的就是这三种根本烦恼的性质，以及如何由彼而生死轮回之事实。轮回说和十二因缘说紧密相连，所以集谛又以十二因缘为主体，指出人生之所以苦的原因。释迦牟尼不单指出了人生苦恼的现象和原因，更清楚地说明这些现象是可以消除的，这就是四谛中的第三条真理---灭谛。四谛中的灭是梵语「涅」的意译，梵文和巴利文认为涅是熄灭、止灭或吹灭的意思，表示火的熄灭。贪、嗔、痴被佛教视之为三毒火。在圣者的眼界中，这个世界的一切都被这三毒火燃烧，无刹那之安息。圣者能永断贪、嗔、痴等根本烦恼，了除生死患累的苦果，证得清净寂灭的解脱境界，这种解脱境界称为涅。涅是人生理想归宿的最高境界、最终目的，也是佛教教人追求的方向和目标。在几乎所有的宗教中，至善之境只有在死后方能达到，涅却可以当生成就，不必等到死方能获得。凡是亲证真理、涅的人，就是世间最快乐的人。他不受任何状态所束缚，他不追悔过去，不冥索未来，只是扎扎实实地生活在现在里。因此，他能以最纯净的心情欣赏与享受一切，而不掺杂丝毫自我的成分在内，只有清净、温柔，充满了博爱、慈悲、和善、同情、了解与宽容。在找到了人生理想的归宿后，释迦牟尼又为人们实现这种理想提供了一些方法，这就是四谛中的第四条真理---道谛。四谛中的道在梵文的原始意义是道路、方法或姿态的意思，释迦牟尼借此词来说明要解脱人生苦恼的现象，就必须修道。佛祖在初转法轮时提出了一种中道观，为的是避免两个极端。一个极端是经由感官的享受去追寻快乐，这是低级、平庸、无益的凡夫之道；另一个极端是经由各种自虐的苦行以寻求快乐，这是痛苦的、无价值的、无益的。佛自己都曾尝试过这两种极端，深知其无有实益，才由亲身的证验，发现了能够产生知见，导致宁静、内证、正觉、涅的中道。中道一般称之为八正道，佛献身说法年，几乎在他的全部教诫中都牵涉到这一道谛。他以各种不同的方法、不同的措辞，对不同的人宣说这一真谛。除八正道外，后来又增加了四念处、四正断、四神足、五根、五力、七觉支，合称为七科三十七道品。四谛是佛陀初转法轮时所说，临涅时又再三叮咛弟子们，对四谛有不解的地方，可提出来问。可见在佛陀的一代时教中，对四谛的阐扬是自始至终的。尤其在初转法轮中，佛陀三度演说四谛的妙义，称为「三转十二行相」：第一次为「示相转」，将四谛的内容定义加以解说，以便弟子了解，内容为「此是苦，逼迫性；此是集，招感性；此是灭，可证性；此是道，可修性」；第二次为「劝修转」，劝诱弟子修持四谛法门，以断除烦恼，获得解脱，内容为「此是苦，汝应知；此是集，汝应断；此是灭，汝应证；此是道，汝应修」；第三次为「自证转」，佛陀告诉弟子，自己已经证得四谛，勉励弟子们只要勇猛精进，必能同样证悟四谛，内容为「此是苦，我已知；此是集，我已断；此是灭，我已证；此是道，我已修」。
        </desc>
    </Doc>
    <Doc>
        <title>什么是发菩提心？</title>
        <desc>
            菩提心的“菩提”二字，是古印度的梵语，译成汉文的意义为“觉”，即是成佛的意思，菩提心即是成佛的心。发菩提心，就发“阿耨多罗三藐三菩提心”，简称“菩提心”，也就是发无上正等正觉之心，发“上求佛道、下化众生”之心。佛教经论《大智度论》说：“菩萨初发心，缘无上道，我当作佛，是名菩提心。”《瑜伽师地论》谓初发菩提心者，即入大乘菩萨之行列。《发菩提心经论》说：“依思惟诸佛、观身过患，慈憋众生、求最胜果四缘修观而发菩提心。”释迦牟尼佛于《华严经》说：“菩提心者，则为一切诸佛种子，能生一切诸佛法故；菩提心者，则为良田，长养众生白净法故；菩提心者，则为大地，能持一切诸世间故；菩提心者，则为净水，洗濯一切烦恼垢故；菩提心者，则为大风，一切世间无障碍故；菩提心者，则为盛火，能烧一切邪见爱故；菩提心者，则为净日，普照一切众生类故；菩提心者，则为明月，诸白净法悉圆满故”。故知菩提心乃一切正愿之始、菩提之根本、大悲及菩萨学之所依。在佛法的修学中，大乘菩萨最初必须发起大菩提心，诸佛菩萨悲智的品行也是靠菩提心来成就。佛法中一切法门的修学都是建立在发菩提心的基础上，任何一个法门都不能离开菩提心，一切法门所讲的正见都是为菩提心服务。只有发起大菩提心，佛法的正见会才有着落处，离开菩提心，佛法的修学就会变得空洞和抽象。不论哪一部经典都立足于菩提心，而每一位菩萨的修行都是以发菩提心为开始，不同的只在于愿力的体现，如阿弥陀佛的四十八大愿，药师琉璃光如来的十二大愿，观世音菩萨和地藏王菩萨诸大愿等等，诸佛菩萨的愿力都是菩提心的体现。
        </desc>
    </Doc>
    <Doc>
        <title>什么是佛教？佛教的精髓是什么？佛的定义呢？</title>
        <desc>
            佛教与基督教、伊斯兰教并称为世界三大宗教。佛教是佛陀的教育。讲佛教是宗教只是一种通俗的权宜方便说而已，实则以般若的智慧自内证打破无明烦恼，成就菩提之道，佛教在历史上曾对世界文化传播做出了不可磨灭的贡献，至今依然深深的影响着世界上的很多人。但同时，佛教对人文社会也有着优良的影响。佛教的精髓即佛教的一心。一心在佛教有许多名字：真如、自性、法身、实相、佛性、法性、如来藏、圆成实性、本来面目、本地风光、大圆镜智等。一心的真谛不可思议，不可思即禅宗的“动念即乖、心行处灭”，不可议即禅宗的“开口便错、言语道断”。在此，只好引用莲池大师的话作一个牵强的比喻：“心是无形相的，所以没有任何东西可作为比喻。大凡用来比喻心的，都是不得已，姑且取其仿佛与心的作用有些近似的东西来形容它，使人对于心的概念多少有所领会，但不可以认为心当真如某种东西。试举一例，譬如以镜子比喻心，大家都知道镜能照物，当物还没有对着镜子的时候，镜子不会把物的影像摄入镜中；当物正对着镜子的时候，镜子不会因为物的好恶美丑而生憎爱；当物离开镜子的时候，镜子也不会把物的影像保留在镜子里。圣人的心常寂常照，寂则一尘不染，照则遍觉十方。此心既不住内，不住外，不住中间，三际空寂，而又无所不住，无物不照。所以用镜子来比喻心，只是取其某些略似而已。究极而论，镜子毕竟是一种没有知觉的物体，心难道也象镜子那样无知吗？而且镜子在黑暗中便失去作用，怎能比得上心的妙明真体常寂常照。以此类推，或以宝珠喻心，或以虚空喻心，无论用哪一种比喻，其道理都是一样的。“佛”是无量诸佛的通义，是广义的。我试将“佛”的定义如下：“佛”是一个理智、情感和能力都同时达到最圆满境地的人格。让我重复一遍：“佛”是理智、情感和能力都同时达到最圆满境地的人格，换句话说：佛是大智、大悲与大能的人。这里请注意佛法与其他宗教的不同点：佛不是万能，佛不能赐我们以解脱，他只能教导我们，我们还是要凭自己的努力才得解脱。佛不能使我们上天堂，或判我们入地狱。要为“佛”下一个定义，委实不是一件容易的事。简单地说，佛就是“觉者”，“一个觉悟的人”，“觉者”由梵语音译为浮屠，佛陀等，佛是佛陀的简称。也许更明确一点，应该说佛是一个对宇宙人生的根本道理有透彻觉悟的人。还有一个简明扼要的定义，普遍地为一般人所接受，就是说：佛是一个自觉觉他、觉行圆满的人。换句话说，佛就是一个自己已经觉悟了，而且进一步帮助其他的人也能够觉悟，而这种自觉和觉他的工作，已同时达到最圆满境地的人。如果我们拿佛教和世界上现存的其他宗教相比较，很明显的可以发现佛教和它们之间，有著诸多的不同，为了解释的方便，我把它归纳为十点来说明，也就是说佛教最少具有以下十个特色。遍看全世界各个宗教，除了佛教之外，没有一个宗教的教主不是以超人的‘神’格自居的。这个神能够呼风唤雨，点石成金；他主宰著人类的吉凶祸福，它操纵著万物的生死荣辱。人类只有匍匐在他的面前，赞美与讴歌，把一切成就荣耀归于万能的神，信仰他的才能上天堂，反对他的只有堕入地狱，绝无抗辩申诉的余地。而佛教的教主释迦牟尼，他来到人间的第一句话就说：‘天上天下，唯我独尊。’这里要请读者们注意的是：‘唯我独尊’的‘我’字，并不是单指的释迦牟尼本身，而是指的全体人类的每一个人。这句话的正确解释应该是：人在宇宙中是顶天立地的，每一个人都是自己的主宰，决定著自己的命运，而不必听命于任何人或任何超乎人的神。释迦牟尼将他的觉悟、成就、及造诣，完全归功于人自己的努力与才智。释迦牟尼认为一个人的吉凶祸福、成败荣辱，决定在自己的行为善恶与努力与否。没有一个人可以提拔我上天堂，也没有一个人可以把我推入地狱。赞美与讴歌不能离苦得乐，只有脚踏实地去修心养性，才能使自己的人格净化升华，使自己享受到心安理得的快乐。释迦牟尼也不能像变法似地点石成金。他主张‘人要怎么收获，就先要怎么栽。’他不能使一棵莲雾树长出苹果来，你若想要收获苹果，就先要播下苹果的种子。释迦牟尼只不过是告诉你如何栽培，以便来日有丰硕的收获，但栽培的工作还是要你自己动手。梁启超先生在‘学问的趣味’一文中，不是也做过这样的比喻吗？他说冬天晒太阳的滋味舒服透了，但‘太阳虽好，总要诸君亲自去晒，旁人却替你晒不来。’释迦牟尼说法四十九年，谈经三百余会，无非是为我们指出一条‘成佛之道’自己创造最彻底圆满的智慧与人格。但这一条路却是要自己凭著毅力、智慧、恒心去走完它的。所以佛说：‘工作须你们自己去做，因为我只教你们该走的路。’成佛没有捷径，修行是点滴功夫，‘不经一番寒澈骨，焉得梅花扑鼻香？’我说佛是真平等者，并不是信口胡说的，我们先就当时印度社会背景来观察：谁都知道释迦牟尼时代的印度，社会分成婆罗门、贵族、平民、奴隶等四大阶级，而贵为太子的释迦牟尼眼见社会阶级的不合理，毅然树起平等的旗帜，主张废除阶级对立，倡言众生平等。请诸君好好地想一想，历史上所有的革命，都是卑贱低下的阶级要求‘提高’和显贵高上的阶级平等，绝对没有像释迦牟尼一样，自己愿意‘降低’他的太子身份与平民、奴隶平等的。由于他这种大公无私，无所为而为的作风，所以我说他是真平等者。同时佛教又主张‘无缘大慈’与‘同体大悲’，又把平等的意义推上更进一步的境地。我想‘无缘大慈’与‘同体大悲’的意思，一定还有些同学们不太清楚，这儿我应该简单地叙述一下：无缘大慈：佛教主张不但对跟自己有关系的人要慈爱，如自己的父母、亲戚、朋友等；同时对跟自己没有亲戚、朋友关系的人也要慈爱，如跟我从不交往或素不相识的人，也一样地关怀爱护。‘无缘大慈’用儒家的话来说就是：‘老吾老以及人之老；幼吾幼以及人之幼。’也就是礼运大同篇所说的‘不独亲其亲，子其子。’的意思。同体大悲：同体大悲就是一种人饥己饥、人溺己溺的精神，把宇宙间一切众生看成人我一体，休戚与共、骨肉相连。儒家所说的：‘海内存知己，天涯若比邻。’又说：‘四海之内皆兄弟也。’正可表现‘同体大悲’的胸襟。而地藏王菩萨‘我不入地狱，谁入地狱？’的悲愿深心，更是同体大悲的极致。最后我要加以说明的，也就是最能表现佛教‘真平等’精神者，就是佛教把平等的观念，不局限于万物之灵的人，佛教反对除人类以外的一切动物都是被创造来给人饱享口腹的论调。一切动物临死的悲鸣哀号，真是惨不忍睹，恸不忍闻，连孟子都要慨言：‘闻其声不忍食其肉。’佛教更进一步地肯定这些被我们自诩为万物之灵的人类所滥捕乱杀的动物，无不具有佛性一种来日可以成佛的潜能，纵使人与其他动物之间，在形体上、智慧上有所不同，但在求生存的权利上，在佛性上却是平等的。古人说：‘天有好生之德。’又说：‘万物与我并生。’都是一种视万物为一体的平等思想。只不过是没有佛教说的如此透彻罢了。释迦牟尼是一个平平凡凡的人，他姓乔答摩，名叫悉达多，西元前六世纪生于北印度，亦即今天毗邻尼泊尔南方国境，卡德曼多约二百公里处伦明丽的地方。他在廿九岁那年舍弃了即将可以继承的王位，出家学道，寻求解脱人生苦恼的方法。六年后，也就是卅五岁的时候，释迦牟尼在尼连禅河旁的菩提树下证得了正觉，正确而透彻地觉悟了宇宙人生的根本道理。从此人们才称释迦牟尼为佛陀，或简称做佛。意即：真理的觉醒；或简称做：觉者。我简介佛陀修行的经过，主要的目的，是要告诉各位，释迦牟尼同我们一样都是平凡的人，他能够藉修行而悟道，所有千千万万的人类也都可以群起仿效，依照他所垂示的教法修行而证果。释迦牟尼他祗是人类无数的先知先觉之一，而我们是后知后觉者。佛与我们的不同，不是在人格上、地位上的不同，只是在一个‘觉’字的不同罢了。即韩愈说的：‘闻道有先后。’依照其他宗教的说法，他们的教主或万能的主，在百般威迫利诱之后，或苦口婆心、谆谆教诲之余，如果仍然不知幡然觉悟，投靠到神的旗帜下，忏悔、承认自己是个迷途的罪人，可怜的羔羊的话，那么一旦最后的审判到来，一律打入十八层地狱，永不超生。古人说：‘浪子回头金不换。’世上做人父母的，永远敞开著大门，盼望著浪子能够回头，尽管他们的子女是个罪恶满贯的强盗。从来没有一对父母，希望或忍心自己的孩子永远在暗无天日、水深火热的地狱中受苦的。佛教承认人性是善良的，只要放下屠刀，立地就可以成佛。佛更认为真正的‘犯人’不是罪恶，而是无知，一切罪恶都是由于无知所引生出来的。因此苦口婆心地、日夜不停地开导、启发众生，就变成了佛的责任了。佛关怀众生，‘如母忆子’，不但不忍心众生身受地狱之苦，而且广发‘地狱未空，誓不成佛；众生度尽，方证菩提。’的誓愿。这是何等慈心！何等悲愿！这才是真博爱！这才是真怜愍呀！在前面第三点里，已经提到过佛与众生，只是在于觉悟时间的先后而已。韩愈说：‘闻道有先后。’正可拿来做辅助说明。‘佛’只是对一个觉悟者的通称而已。就像我们称能够‘传道、授业、解惑’的人为‘教师’一样，教师不只一位，人人可以做教师，处处可以有教师。同样的道理，佛不是单指释迦牟尼一个人，人人可以成佛，处处可以有佛，不只这个世界有佛，宇宙中无数个星球上都可以有佛。这一点也是佛教同他教根本不同的地方，其他的宗教只能承认他们‘独一无二’的神，而尽力地攻讦、否定他教的神为‘假神’。同时在他们的教义下，人类无论如何地努力奋斗，永远不能与神并驾齐驱，同处于平等的境地。因为神是造物者，而人只不过是神所造的‘物’之一而已。依照某些宗教的说法，宇宙万物是由万能的主所创造的，他们的证据是旧约中的‘创世纪’。其实稍为懂点思想的人，马上就可以会意‘神’也是人类思想的产物，人类凭著自己的观念和形像造神。而人类创造了‘神’，目的之一是在解释‘宇宙人生的起源’，佛家称它做‘第一因’。但‘神’本身从何而来？外教徒不但不肯去追究，而且十分肯定地说：‘神是万能的，他是自然存在的。’亲爱的朋友呀！如果神能够‘自己存在’，换句话说他不用被别人创造，就可以自己存在，那么‘神创造宇宙人生’的观念又有什么意义呢？这里我们列下一个数学式子来说明这个问题，虽然不十分恰当，但多少可以帮助同学们了解：假设宇宙人生的起源为。求=？外教徒的解答是这样的，他们不必引用定理或已知的假设，直接就写了答案：=神然而神是从那儿来的呢？请看下列的式子：=神=稍有数学观念的人都知道，也是一个未知数，换句话说这个问题照样没有得到解答。佛教根本否定‘神创造万物’的假设，根本就不承认宇宙有第一个‘开始’。所谓一件事的‘开始’祗是前一件事的‘结束’而已。在一连串的因果关系中，一件事物的消逝就构成另一件事物生起的条件。张澄基博士在他所著的‘什么是佛法？’书中，对这个问题曾经做过如下的解说：‘“开始”这个观念，是因人类“有限”的心理，不能涵括万千的因果关系。’比如说我们去看第三场的‘乱世佳人’电影，从七点‘开始’演，到十点一结束’，但是我们再仔细想一想，第三场电影的‘开始’，其实就是第二场的‘结束’，而第三场的‘结束’，不就是第四场的‘开始’吗？所以说‘开始’这个概念，只是对某一特定事物而言才有意义；对整个错综复杂、因果相续的宇宙而言，就没有意义了。时间是流动不息的，谁能从中找出停止不动、所谓‘现在’的一点来？然后说这一点就是‘开始’呢？其实佛教对于讨论这一类对人生没有利益的问题，并不感兴趣，因为宇宙是无始的，也是无终的，人们殚精竭虑去追求‘宇宙的第一因’，将是枉然的，徒劳无功的。当你千辛万苦寻求到‘第一因’时，你势必发觉在它之前还有一个‘因’。如此循环不息，周而复始，你永远寻求不出一个固定不变的‘第一因’来。同时人生短暂，生命无常，如果你还是要钻牛角尖，那么当你还没有追求到‘宇宙第一因’的答案时，你可能已经死了。在佛经里，有一段极精彩的比喻：‘有一个人被毒箭所伤，他的亲友带他去看外科医生。假如当时那人说：“我不愿把这箭拔出来，我要知道是谁射我的，他是刹帝利种？婆罗门种？吠舍种？还是首陀罗种？他的姓名与氏族是什么？他是高是矮还是中等身材？他的肤色是黑是棕还是金黄色？他来自那一城市乡镇？我不愿取出此箭，除非我知道我是被什么弓所射中，弓弦是什么样的？那一型的箭？笛羽是那种毛制的，笛簇又是什么材料所制？。。。。。。”如此；这人必当死亡，而不得闻知这些答案。’所以佛教不浪费篇幅和时间，苦苦去追究‘宇宙的第一因’的问题。因为追求也是无用的，同时也是对人生无益的，这些跟人们脱离生、老、病、死的痛苦无关，不能使人从而得到宁静、解脱的快乐。话题稍为扯远了，现在我们再谈佛教反对宇宙万物是由神所创造的，而认为万物都是‘因缘聚合’而成的。比如我们眼前的一座山，它是土石之积；湖泊是凹地积水而成；再看教室的桌椅，则是木匠用木头做成的。如果把土石散开则不复成‘山’；把湖泊的水抽干则成凹地，那来‘湖泊’的影子？再把木板一片片地拆散，请问‘桌椅’在那里？这些有形体可见的东西，我们都可以简称它们叫‘色’，因为它们只是‘因缘暂时的聚合’而已，并不是真实不变的，所以我们说它们是‘空’的没有永存不变的实体。这就是佛经上‘色即是空’的简单道理。然而，佛教说‘色即是空’，这‘空’字并不是‘空空如也’的‘空’，也不是‘一无所有’的‘空’，而是一种含著「妙有’的‘真空’。这句话怎么个说法呢？我且举一个例子来说明：眼前有一杯水，把水加热后就变成水蒸气了，再也看不见水的影子。但这并不是说水真的就消失成‘空’，当水蒸气遇冷的时候，又会还原成‘水’了。再者懂得化学的人，都知道水是氢氧的化合物，换句话说‘水’不过是氢和氧暂时的化合的‘物’而已。水经过电解以后，又会变成氢气和氧气了。依此类推宇宙万事万物，没有一件不是因缘暂时聚合生成的，没有一样是永恒不变的。因缘合则生，因缘散则灭，那里有创造万物的‘神’？那有被创造的‘万物’呀？佛对众生说法，都是针对不同的根机，随著时空的不同而设教。佛因为教化的对象不同，就有不同的解释：例如：对于智慧高的人，佛就告诉他能够直指人心，明心见性，当下即悟的道理；对于智慧稍低的人，佛就告诉他循序渐进，按部就班地去修行。又如：对于热中名利的人，佛就告诉他‘名利皆空’的道理；而对于消极悲观，认为人生毫无意义，生命全是虚无空幻的人，佛就告诉他‘人生是难得的，生命是宝贵的，人可以藉努力以获致幸福和快乐。’来鼓舞他的勇气和信心。同样的道理，由于时空的不同，佛就有不同的比喻和说明：例如：台北的人问佛说：‘台中如何去法？’佛的答案是：‘南下。’至于回答高雄的人则说：‘北上。’依此类推，祗要众生所处地方不同，佛的回答也就不一样了。佛法有三藏十二部，八万四千个法门。这些修行的方法都是为适应众生的根器，为对治众生的烦恼而创设的。如果没有众生也就不须要有佛法了。佛法如‘药’，众生没有烦恼的‘病’，药就不需要了。佛法传世逾二千五百余年，能适应不同的时代，不同的众生，这就是它能够因材施教，因地制宜所致。而这种教育方法，正是佛教的特色之一。佛教讲的道理，虽然最终的目的是‘出世’的，但它和‘入世’的精神并不抵触。佛经上所讲的：‘佛法在世间，不离世间觉，离世求菩提，恰如觅兔角。’就是说明修行要在人间，觉悟也要在人间，每一个有心向道的人，他不可能厌弃这个世界，逃避这世界上的人类，而‘独善其身’地修成正果。因为一个人要想成佛，他除了具备聪明智慧之外，还要有广大的誓愿悲心去普渡众生。要以这两种‘悲’和‘智’交互运用，相辅相成，做到彻底、圆满的境地才能成佛。所以佛教是以出世的精神来做入世的事业，从修行一直到成佛，既没有‘入世’，也没有‘出世’，因为一直是在这个世间进行的呀！而佛经上虽然有所谓‘西方极乐世界’、‘东方琉璃世界’等净土，劝人念佛往生彼国，但稍为了解佛法真谛的人都知道，这是诸佛菩萨为了度化众生的一种权宜方便，佛教最后的目的是在于‘化人间为庄严净土，变地狱为极乐世界。’这才是佛教的真正宗旨，并不是要人人逃避这个世界而躲到西方净土去享福。世界上大部份的宗教，都只承认他们自己所信的宗教教义才是唯一的‘真理’，而排斥他教教理为‘邪说’。而佛教认为一切宗教，祗有教义深浅的区分，很少有好坏邪正的差别的。任何一种能够存在世上千年以上的宗教，一定对世道人心有著或多或少的裨益的，否则这个宗教早就被人类的‘智慧’所唾弃，以及被时间的浪涛所冲失了。问题只是在于某些宗教只能给人以短暂的、少数的快乐；而有些宗教则能予人以永恒的、多数的幸福。而佛教正是属于少数的后者之一的。在佛法传世的近二千五百年之中，佛教一直与其他的宗教和平共处，历史上为了传教而与其他宗教发生流血冲突的事，佛教从来没有过。这里我要请朋友们看印度阿育王，遵照释迦牟尼的宽大慈悲，兼容并蓄的遗教，有一段至今原文尚存，被雕刻在岩石上的诰文：‘不可只尊重自己的宗教而菲薄他人的宗教。应如理尊重他教。这样做，不但能帮助自己宗教的成长，而且也对别的宗教尽了义务。反过来做，则不但替自己的宗教掘了坟墓，也伤害了别的宗教。’‘因此，和谐才是好的。大家都应该谛听，而且心甘情愿地谛听其他宗教的教义。’从这一段文字看来，这种宽容和诚意，正是佛教文化中最珍贵的遗产之一。‘真理’在佛教看来是没有国界的，它不须任何宗教的‘商标’。它也不属于任何一个宗教，或属于任何时代中的任何一个人。所以佛所说的真理，不是他一个人独有的，因为佛只不过是一个‘真理的发现者’而已，就像牛顿所发现的‘地心吸引力’，并不是牛顿专有的一样。因此佛教认为一切合理的、具有永恒不变的道理的都是‘佛法’。‘你要爱你的仇敌。’虽然出自于圣经，但佛教毫无疑问地承认它是具有美德的真理。佛法像浩瀚的江海，它能容纳地球上的一切大小河川。所以佛经上说：‘一切法皆是佛法’啊！在其他宗教里，教主所说的话就是不可抗拒的‘命令’，就是不容怀疑的‘真理’。谁要是不服从或稍微表示怀疑，那么必遭天谴神罚。在外教的经典里明白地记载著：人类的始祖因为违背了上帝的命令，而永远地被赶出了伊甸园；而且他们的子孙也就是千千万万的人类，包括以前、现在和未来的，也因此而莫明其妙地跟著受苦了。依外教的解释，这叫做‘原罪’的遗传。不过；我只听说过某些疾病会遗传，没有听说过‘罪’也会遗传的。除了古代专制野蛮时代，一人犯罪，全族会遭受诛连，以致被斩尽杀绝而外；现在任何一个进步的文明国家，父亲犯罪，父亲坐牢，跟妻子儿女扯不上半点关系的。而佛教就是这样主张：佛教认为一人做事，一人承当，父亲杀人，儿子是下不了地狱的。我有一个要好知己，他本来是个虔诚的基督徒，以前我们常为了亚当、夏娃偷吃禁果而被‘驱逐出境’的故事，辩得面红耳赤。以下是我们当时的谈话：‘亚当他们为什么会被赶出乐园的？’我问。‘因为夏娃不听神的话，受了毒蛇的引诱偷吃了禁果，他违抗了神的命令。’‘请问神是全知全能的吗？’‘是的，它是全知全能的。’‘请问全知全能的神事先晓得夏娃受不了毒蛇的引诱吗？’‘不知道的，因为神要试验亚当、夏娃是否听他的话。’‘既然神事先不知道，那么他还能被称作全知全能吗？’‘咦？喔，错了，上帝事先当然是知道夏哇会受不了引诱的。因为他是全知全能的主呀！我真该死，刚才我冒渎了神，说他事先不知道。’我的朋友见风转舵，可是他没想到另一边也是死巷呀！‘好，全知全能的主既然事先明明知道夏娃受不了毒蛇的引诱，却还要让毒蛇来引诱她，而不加以制止，事后还要惩罚他们。这不是存心不良，故意纳人于罪吗？’‘咦？’我的朋友终于为之语塞。亚当和夏娃就是这样胡里胡涂地被赶了出来的。我们也是这样胡里胡涂地跟著受苦了。不管如何，神的话总是对的，违抗神的话，后果就是这样悲惨。但是神自己却不自我反省，他自己的‘话’是否合理？是否自相矛盾？是否太武断？太专制？除此以外，在各种宗教经典中，时常记载神因人的不听话而震怒的故事，处罚的方式包括用惨绝人寰的洪水来淹没人类；用瘟疫来杀害人类。在佛教经典里，绝对找不到佛会发怒的记载，更不会有这种残酷、无情的处罚方式。在佛四十九年的教化中，弟子们所看到他们的导师，总是和颜悦色，慈悲安祥的，他对好人如此，对坏人也是如此。佛对自己所说的道理，绝不强迫弟子们接受，他鼓励他们怀疑发问。一直到他八十岁在婆罗双树间即将临终时，仍然谆谆地教诲，一再地垂询弟子们还有没有疑问。佛说：‘大疑才有大悟，小疑只有小悟，不疑就永远不悟。’佛也在最后的遗教时说：‘我没有想过你们弟子是我的，众生是我的。。。。。。我不过是你们当中的一个，常常和你们大家在一起。。。。。。。我从不压迫别人，也不会要人来服从我。’这是多么慈祥，多么感人的遗教啊！佛教这种准许以及鼓励教徒对教主本身所说的道理，自由怀疑发问，进而深入探讨的精神，我想是举世无双的吧？朋友们，真理是不容许强迫别人接受的，勉强人去接受他所不了解的，或他所不喜爱的，那是政治而不是宗教。真理只有在民主、自由的前提下，反复地思辨，才能更加地显出它的精神和价值。而在全世界的宗教中，只有佛教的教主与经典是允许被怀疑、讨论和追究的。欢迎有研究精神，有独立自主人格，有智慧聪明的同学们来研究佛法，佛教的大门，永远为你敞开。要谈佛教的精神和特色，有些地方不得不与其他宗教比较。一只长脚鹤不在群鸡之中，怎显得出“鹤立鸡群”的卓然独立精神？而一个考八十分成绩的学生，如果不跟全班“满江红”的成绩相比，怎显示得出他的难能可贵？哥白尼如果完全地相信了圣经，对神的话不怀疑，他那不朽的“天体运行论”能够产生吗？虽然这样做，使他受到当时教会的切齿痛恨，因为他的发现，违反了上帝创造世界的神话，破坏了“地球是宇宙中心，太阳绕行地球”的主张。又像达尔文的“进化论”，把圣经上亚当、夏娃是人类始祖的神话，完全地推翻了。因此研究真理，一定要把“佛”、“神”、“科学家”，当做平常人来看；把“佛经”、“圣经”、“定理、定律”当作值得怀疑的假设，然后才会求出真正客观的事实来。好了，说了这许多，有人还是不谅解我，他会说：“你们佛教不是讲涵容、忍耐的吗？何必跟其他宗教过意不去？”是的；佛教除了一件事以外，它是涵容、忍耐的。什么事呢？那就是对真理的不苟且、不放松、不让步。
        </desc>
    </Doc>
    <Doc>
        <title>什么是八正道？</title>
        <desc>
            八正道是指获得最终解脱的八种正确方法和途径，八正道是四圣谛中道谛的具体内容。八正道包括：正见、正思维、正语、正业、正命、正精进、正念、正定。通过八正道的修行就能通往成佛之路。八正道最初是释迦牟尼佛针对婆罗门教、耆那教的苦行主义和六师的享乐主义而提出的修行方法。在他看来，苦行主义是对自我施加折磨，不会带来什么收效，而享乐主义沉迷于寻欢作乐的生活，更会通向毁灭之路。就此，他提出了不苦不乐的中道，就是八正道。原始佛教十分重视这种不苦不乐的八正道修行方法，并将其列为道谛的具体内容。在佛教教义中，八正道就好像是盘旋直上的八个阶梯，沿着阶梯我们就可以达到佛教的最高境界。具体说来，八正道分别是：八正道的正见：正确的见解，就是对缘起论、四圣谛等佛教教义理解信服，并坚定不移地信奉。这是八正道中最根本的方法，因为有了正见，才能对事理有正确的认识，才能破除外道的邪见，只有将正见作为基础，才能精进不懈地修行。八正道的正思惟：正确的意识或观念，断除邪恶的欲念，生起正当的欲念。正思惟主要有三方面的内容：舍弃执著或自私之心、慈善仁爱、无害，这些是修行的意志决心。八正道的正语：纯正清净的语言，合乎佛法的言论，也就是不说谎、不谩骂、不诽谤、不恶语、不暴语，而使用友善纯洁的词句。八正道的正业：正当的活动、行为及工作，也就是不杀生、不偷盗、不邪淫，不作一切恶行。正语、正业这两个阶梯是很难攀登的，一旦登上这个高度，就已取得了相当了不起的自制能力，修行的前景就会变得清晰、宽阔。八正道的正命：正当的谋生手段，就是按照佛教的标准来谋求生存的必需品，远离一切不正当的职业。八正道的正精进：正确的修行，使自己的身心臻于完善。到达这一阶段的人将完全理解自己行为的目的，无论衣食住行、工作休息，都能毫不松懈地按照佛法行动，从而达到了至善至美的境界。八正道的正念：正确的思维，牢记佛法，念念不忘佛教真理。到达此阶段的人，完全抛弃了“我”的念头，只考虑世界的真相，不再执著于不如实不如理的妄想。八正道的正定：对佛法有坚定不疑的定见，专心一志精进的修行。到达此阶段的人，完全抛弃了无根据的信仰和妄想，不再混乱与恐惧，身心寂静地修行。
        </desc>
    </Doc>
</Docs>
