<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="yes"?>
<Docs>
    <Doc>
        <title>灭定业咒简介</title>
        <desc>
            “灭定业咒”,此神咒实为藏经中《陀罗尼集经》所载之地藏菩萨法身印咒，因此梵文有摧伏、散灭、粉碎一切罪业、罪障、恶业之决，故华文自古称此咒为灭定业真言。灭定业咒是灭定业的咒。此咒是地藏王菩萨所说。专心一致的持“灭定业咒”就可以接通地藏菩萨的电波，接受他大愿力的能量。诚心诵读此咒必定可消灭一定要报应的罪业。此咒是地藏王菩萨所说，诚心诵读此咒可以消灭一定要报应的罪业。在《地藏菩萨本愿经》诵读本的经首或经后，一般都注有此真言。“地藏灭定业真言”，在中国千年来受持者众多，得到感应而消去业障或恶业，因而逢凶化吉者不可计数。且您不一定要与地藏王菩萨有缘，也可受持灭定业真言，对于居家生活，平安健康及明心见性都有帮助，正所谓真言者，诸佛之秘密总持是也。如果专心一致的持“地藏灭定业真言”就可以接通地藏菩萨的电波，接受他大愿力的能量，让他帮你除去黑暗的业力，沉重的习气，转危为安，据古书记载有人因此助父生天、驱魔除患、大疫无忧、延年毕愿、转夭为寿、免盗贼厄、重病除愈、劝发菩提……今人的感应更是不胜枚举。经中云佛有三不能：一者，不能灭定业；二者，不能度无缘；三者，不能尽众生界，然又传地藏菩萨灭定业真言，何也？欲明此理，须知何者为定业？《优婆塞戒经》曰：“何因缘故，名果报定？常作无悔故，专心作做，立誓愿故，作已欢喜故，是故是业得果报定。除是之外，悉名不定。”故学者忏悔往昔所犯罪业，定业可转为不定业，因南阎浮提众生，其性刚强，难调难伏，地藏菩萨以大悲愿故，遂设方便，而说灭定业真言，然学者若能至心忏悔，发心精进，则何业不能灭转，何咒不能消业？或有不信，以此咒名称为藏经所不载，遂为质疑，学者若加考证，使知此咒实为藏经中《陀罗尼集经》所载之地藏菩萨法身印咒，因其梵文有摧伏、散灭、粉碎一切罪业、罪障、恶业之决，故华文自古称此咒为灭定业真言，此虽为地藏菩萨法身印咒之变称，然此称不失地藏菩萨本意，况流行于世能令学者发起信心，故后世大德亦不复改。
        </desc>
    </Doc>
    <Doc>
        <title>观世音菩萨甘露咒简介</title>
        <desc>
            世音菩萨，“大慈大悲救苦救难广大灵感观世音菩萨摩”的简称。诚心持诵观世音菩萨甘露咒，可取得毕竟的安泰。念观世音菩萨甘露咒若欲利益一切有情者，每至天降雨时，起大悲心仰面向空，诵观世音菩萨甘露咒二十一遍，其雨滴所沾一切有情，尽灭一切恶业重罪皆获利乐若有众生广造一切无间等罪，若得遇此持咒人影暂映其身，忽得共语或闻语声，彼人罪障悉皆消灭。观音陀罗尼经云：诵此咒者，所有过去现在四重五逆，谤方等经一阐提罪，悉皆消灭无有遗余。身心轻利智慧明达，若身若语悉能利乐一切众生。修行观世音甘露咒，每天早晚念分钟，这样其他人包括其他所有生灵只要碰到我们的身躯，听到我们声音，乃至踏到我们影子，和我们说话，都能灭除业障。再彻底一点，此功德利益，就是我们骂人都可以灭除他的业障。诚心念几遍，如果觉得琅琅上口，说明您与佛有缘，就把它背下来吧！功德利益皆无量了！观音陀罗尼经云：诵此咒者，所有过去现在四重五逆，谤方等经一阐提罪，悉皆消灭无有遗余。身心轻利智慧明达，若身若语悉能利乐一切众生。若有众生广造一切无间等罪，若得遇此持咒人影暂映其身，忽得共语或闻语声，彼人罪障悉皆消灭。又若欲利益一切有情者，每至天降雨时，起大悲心仰面向空，诵观世音菩萨甘露咒二十一遍，其雨滴所沾一切有情，尽灭一切恶业重罪皆获利乐。
        </desc>
    </Doc>
    <Doc>
        <title>不空摩尼供养咒简介</title>
        <desc>
            “不空摩尼供养咒”，又称“不空宝珠供云咒”。所谓不空宝珠供云咒，仅仅读诵、讽诵，也以广大无量殿供云大雨、福德大幻化、种种鲜花，各种天物、妙衣、装饰、资具、香、灯、神馐、乐器、赞颂等所有世间殊胜之供云降下的一切供品之雨，来供养十方诸佛刹的所有坛城中的一切持明者、声闻缘觉。出现无上广大神奇的供云。能显示如魔术般之加持的这一陀罗尼咒，是所有持明咒者殊胜悉地的大宝藏。不空摩尼供养咒语：阿姆嘎波匝玛那班美班匝达塔嘎答波罗各帝三曼达札萨热恕空摩尼供养咒语发音：。 若有佛子，家中无坛城，亦不方便供佛，或经济上的问题，无法有鲜花素果的摆设，除了诚心之外，亦可持此真言，即是最上供养，详见下面经典描述即知。不瞒各位，末学由于家中无坛城，故于平日修法持咒之前，亦必持此真言七遍，以此真言化现无上供养圣物，供诸佛菩萨。、于任何修法之前，持诵此咒，可令法界虚空之中，现出不可思议无量无边供养圣物。 、早晚各七遍，无间罪业亦解脱。 、众生死后一千年之骨骸，若持咒一遍吹气，亦得脱离三途，往生净土。 、得满愿、除病，恢复清净戒，圆满六度波罗蜜。 、常持此咒，得成为三世佛陀之心子，得授记，观音菩萨欢喜现身摸顶。 、临终见诸佛现身，得到「善男子！善来极乐刹」的安慰，于一切善逝前获得不退转无上菩提授记。莲花化生，永不胎生，并能回忆宿世。 、缮写、刻石、持诵令众生见闻，众障净除，往生净土，功德无量。 、此陀罗尼咒是所有持明咒者殊胜悉地的大宝藏，能满一切父母众生的心愿，赐予安慰，令得解脱。 、能灭尽一切疾病、痛苦、罪障烦恼、给所有持咒者带来吉祥，令他们心满意足。 、能劝请诸佛，一切菩萨赐安慰，迎请所有明咒天尊，勾招一切，遣除所有妖魔鬼神。 、能赐予一切众生殊胜悉地，作为无依处者的依处，成为未受斋戒、梵行者的斋戒与梵行等。 、遣除一切死亡、饥荒、陷途等畏惧衰败，对于不精通咒语、手印、明咒者给予咒语等。 《不空摩尼供养咒》之功德利益 、此咒能解除一切饥渴、裸体、患病、恶痔者等的罪过。赐予残疾者根，赐予失毁六度者波罗蜜多的功德。 、使背离三宝者真实趋入，赐未成功者成功，安慰一切怖畏者，解脱一切衰败，作为堕入黑暗处者的明灯。 、此咒能息灭一切烦恼心，救脱无有自由者等一切过患，圆满一切功德，受到本尊、菩萨的摄持等广大功德。 、仅仅讽诵此咒也能获得诸多等持之门与陀罗尼等如海功德。 、此陀罗尼咒是观世音自性清净身摄受的总持咒，不空成佛自性的心咒，也是如幻等持陀罗尼的幻化。 、见到此咒者相当于现见了十一面观世音菩萨的身相、各自形相、幻化云、自在天、马头明王、无爱子与三世间尊主、广莲花坛城。 、受斋戒者念诵能于佛刹中获得大普贤果位。 、只讽诵百千遍，就能使舌变得如金刚般稳固，与金刚藏等同，具有如莲花瓣一样的色彩，身体清净如金刚般谁也无法侵害。 、仅仅诵此咒的福德以比喻来说，整个三千大千世界遍满七宝，铺满金银花，每一日三时中以此供养遍布三千大千世界的如来，也比不上仅诵此咒福德的十六分之一。 、念诵此咒相当于以世间出世间的无边供云遍及一切佛刹，永远不会穷尽，具有如此大的善根。 、如果能看见此咒写在书中的文字或者刻在墙壁上，依此也能使无间罪等趋入无间地狱的所有业力清净无遗，于极乐世界化生，永不胎生。 、缮写此陀罗尼咒的功德：八万四千由旬宽的大海水滴与须弥山王的微尘能够计算，而缮写此咒与此仪轨等的功德却不可胜数。 、如是真言具有种种神通，如摩尼树能出无量种种最胜上物海云，常无断尽。如是获大无边功德者，皆是不空摩尼供养真言。是观世音菩萨摩诃萨为当利益一切有情，说此摩尼供养真言。
        </desc>
    </Doc>
    <Doc>
        <title>文殊智慧咒简介</title>
        <desc>
            “文殊智慧咒”是由《金刚顶瑜伽文殊师利菩萨经》提取。文殊智慧咒是增长智慧的咒语。又称文殊菩萨心咒。持诵文殊智慧咒能开启我们的智慧,平时常念诵文殊智慧咒此神咒能使您于空灵中将慢慢开启智慧大门，事事如意。由《金刚顶瑜伽文殊师利菩萨经》，可知持诵“文殊智慧咒”的主要功德为：罪障消灭，获无尽辩才，所求世间、出世间事悉得成就，离诸苦恼，五无间等一切罪障永尽无余，证悟一切诸三昧门，获大闻持，成阿耨多罗三藐三菩提等等。这是文殊菩萨增长智慧的咒语。又称文殊菩萨心咒。 至少有四种以上，有五字真言、六字真言、八字真言，还有一字大明轮咒。 梵文： 藏文： 嗡啊啦巴匝那德。 ◎文殊智慧咒注音： ōāā，āāē。 ◎发音注解： ：读音为，为罕见字，常用字典中罕有收录。也常写成“惹”或“喏”等字代替。 文殊菩萨智慧咒的其它写法： 嗡啊惹巴扎纳德。 嗡阿喇巴札那谛。 嗡阿诺巴札拿得。
        </desc>
    </Doc>
    <Doc>
        <title>仁王护国咒简介</title>
        <desc>
            “仁王护国咒”全称为“仁王护国般若波罗蜜多经”仁王护国咒由唐不空所译。《仁王护国般若波罗蜜多经》，又称《仁王护国经》、《新译仁王经》、《仁王经》。二卷。唐代不空三藏译。师为我国四大翻译家之一，密教付法第六祖，南印度师子国人，唐玄宗开元八年抵洛阳。天宝五年为玄宗灌顶，住净影寺。代宗时，曾于太原五台山建密教道场，展开传教活动。开元以来，所译经典有七十七部一一卷。对确立梵语与汉字间严密的音韵对照组织的功劳甚钜。又与善无畏、金刚智并称开元三大士。大历九年示寂，世寿七十。本经是以佛陀为印度波斯匿王等十六大国国王说示如何守护佛果、修持十地善行，及守护国土的因缘，而讲说受持读诵此经可息灾得福，使一切世间有情安稳康乐。与《法华经》、《金光明经》并称为护国三经。此咒仁王护国咒的功德利益：如仅凝视即能获得无量之加持,若将此咒高悬于门槛之上,或行人所经之高处，凡于此咒下经过一次者，即得无上威神加持，三业渐证清无垢，灭除百千万劫重罪。此咒仁王护国咒的功德利益：如仅凝视即能获得无量之加持。若将此咒高悬于门槛之上，或行人所经之高处，凡于此咒下经过一次者，即得无上威神加持，三业渐证清无垢，灭除百千万劫重罪。
        </desc>
    </Doc>
    <Doc>
        <title>军吒利菩萨咒简介</title>
        <desc>
            “军吒利菩萨咒”又称“消万病咒”。这是佛教中用于治疗各种疾病的常用咒语之一,是一代高僧宣化上人就曾持此咒救人。军吒利菩萨咒原文：，室哩哆，室哩哆，军吒利，萨缚诃。消万病咒注音：ō，ìǐō，ìǐō，ūì，óē。发音注解：：读音为或者读。音，是藏语系佛教的普遍读法，汉字无此音，一般注近似音，写作。汉语系佛教大多读音。本站推荐读，此音比较接近古梵语的发音。哩：读音为，此为古音发音，今音为，此处不读今音。吒：读作，为古音读音，不读今音。缚：古通""，读音为，另读。有的方音读作或。在《佛学大辞典》中："叮又作婆"。婆、丁⒏俊皤，四字互相通用。娑婆诃，也译作"莎缚诃"、"娑囤"、"`皤诃"。此种情况一般都读作。此功德利益是能快速的治愈疾病，使得身心奇迹般地痊愈了。是治疗各种疾病的有效咒语。南无宣化禅师菩萨摩诃萨！南无宣化禅师菩萨摩诃萨！南无宣化禅师菩萨摩诃萨！
        </desc>
    </Doc>
    <Doc>
        <title>长寿佛心咒简介</title>
        <desc>
            长寿佛心咒”是《放生仪轨》中最长的心咒。念诵时要有信心与禅定。长寿佛心咒是在放生时必定要念的，这十分首要。因为，此咒不仅可以延伸众生的寿命，还有使其渐次获得二悉地的功德。深信长寿佛心咒与长寿佛是无二无别的，心咒所在之处即是长寿佛的智慧身所在之处。勤修此法能延长寿命，增长福德智慧资粮。亦能摧灭非时横天，身中十恶四重五无间罪、一切罪障悉皆销尽。人身是无常的，出生于此世间当中，往生也是必然存在的。修持长寿佛，现生可消除疾病、延长寿命，善业善缘增长，恶业恶缘缩短，令世间法之事业长寿。当我们往生的时候，对我们有利益的只有佛法。命终亦可往生长寿佛净土。.长寿佛又名无量寿佛，无量之意为不可计数、广大无边，乃是法身阿弥陀佛以报身佛呈显的另一种形相。主司众生所畏惧之魔障、死神，而护佑有情得自在，与白度母、尊胜佛母合称长寿三尊。.长寿佛法又称长寿百岁法，勤修此法能延长寿命，增长福德智慧资粮，亦能摧灭非时横天，身中十恶、四重、五无间罪、一切罪障悉皆销尽。.修持长寿佛心咒，能令福德寿命及智慧增长，更能息除障阻寿命之各种灾劫、恶疾、病灾，更不受一切传染病毒侵害，避免非时而死及夭折、意外身亡，消除无始劫一切罪业，证无死成就，命终顺利往生西方极乐净土等殊胜功德。.修持长寿佛，现生可消除疾病、延长寿命，善业善缘增长，恶业恶缘缩短，令世间法之事业长寿。.在西藏很多希求延年益寿的人都会参加长寿佛的法会，以求佛的加持，长寿健康。
        </desc>
    </Doc>
    <Doc>
        <title>加持念珠咒简介</title>
        <desc>
            加持念珠咒语： ?āū? 嗡噜西惹嘛尼札尔瓦打雅 ?!,ū?! ?!光明宝珠现前ū?!乃密教行者于修法时，入正念诵前，加持念珠之方便行法。即先取念珠，唱恽字真言；次诵净珠咒，令念珠清净；后顶载三次，为五大愿等之祈念；再唱旋转真言，旋转念珠三次。行者为成就本尊之身，乃于本尊加持位时以转法轮之相表示化他说法之义。 我们每天都要念佛，拿的念珠加念这个咒，如果念七遍，吹一口气在数珠上，不但魔不侵，你念的佛号跟咒语，变成千万遍的功德。 诚心念几遍，如果觉得朗朗上口说明你与佛有缘，就把它背下来吧，心情不好的时候念叨念叨，有利身心健康，增智延寿，消灾辟邪。 我们每天都要念佛，拿的念珠加念这个咒，如果念七遍，吹一口气在数珠上，不但魔不侵，你念的佛号跟咒语，变成千万遍的功德。我们修此真言需加持念珠七遍。若念诵本真言。一遍移一珠。即成诵一切如来所说真言一遍。一一真言成无量百千那庾多遍。或捧珠安于顶上。发是愿言。十方世界所有修真言行者。彼所受持一切真言。愿速成就。 我们要真信、切愿、去念加持念珠咒必得往生、定得往生、易得往生西方极乐世界。 往生西方极乐世界比得人身容易，不往生西方极乐世界必堕地狱。
        </desc>
    </Doc>
    <Doc>
        <title>月光菩萨咒简介</title>
        <desc>
            “月光菩萨咒”出自的《千手千眼观世音菩萨广大圆满无碍大悲心陀罗尼经》，月光菩萨，又称月神，是中国民间流传最广的神仙之一。诵此咒五遍，取五色线作咒索，痛处系，此咒乃是过去四十恒河沙诸佛所说，我今亦说，为诸行人作拥护故、除一切障难故、除一切病痛故、成就一切诸善法故、远离一切诸怖畏故。深低帝屠苏吒阿若蜜帝乌都吒深耆吒波赖帝耶弥若吒乌都吒沙婆诃月光菩萨咒语注音：ēīìúūāòììūūēíōìēíòūūūóìíóōóē我今亦说，为诸行人作拥护故。、除一切障难故；、除一切病痛故；、成就一切诸善法故；、能远离一切诸怖畏故。
        </desc>
    </Doc>
    <Doc>
        <title>十小咒</title>
        <desc>
            教的十小咒主要由释迦摩尼佛、观世音菩萨、药师佛等佛菩萨所说。佛教中十小咒分为：“如意宝轮王陀罗尼、消灾吉祥神咒、功德宝山神咒、准提神咒、圣无量寿决定光明王陀罗尼、药师灌顶真言、观音灵感真言、七佛灭罪真言、往生咒、大吉祥天女咒”。咒语凝聚了十方三世众佛菩萨的很多功德能量，念诵十小咒可以修到很大的功德利益。十小咒分为：“如意宝轮王陀罗尼、消灾吉祥神咒、功德宝山神咒、准提神咒、圣无量寿决定光明王陀罗尼、药师灌顶真言、观音灵感真言、七佛灭罪真言、往生咒、大吉祥天女咒”。咒语凝聚了十方三世众佛菩萨的很多功德能量，念诵十小咒可以修到很大的功德利益。十小咒的出处：、《如意宝轮王陀罗尼》，出自《如意轮陀罗尼经》，也是观世音菩萨的法门之一。、《消灾吉祥神咒》，出自《佛说炽盛大威德消灾吉祥陀罗尼经》。、《功德宝山神咒》，出处不明。、《准提神咒》，出自《佛说七俱胝佛母准提大明陀罗尼经》。、《圣无量寿决定光明王陀罗尼》，是元代人所译，无有经本，是阿弥陀佛法门之一。、《药师灌顶真言》，出自《药师如来本愿功德经》。、《观音灵感真言》，元代人所译，没有经本，也是观音法门之一。、《七佛灭罪真言》，出自《陀罗尼杂集》。、《往生净土神咒》，即《拔一切业障根本得生净土陀罗尼》。、《大吉祥天女咒》，出自《金光明经》。名称作者名称作者十小咒是什么意思未知十小咒的修学方法未知十小咒定义未知什么是十小咒未知更多十小咒入门知识
        </desc>
    </Doc>
    <Doc>
        <title>清心普善咒简介</title>
        <desc>
            《清心普善咒》，其真正的曲名叫《普庵咒》，是南北朝时候的普庵禅师作的曲子。《普庵咒》描写的是古刹闻禅，庄严肃穆的法曲。普庵禅师是禅宗「临济」法系第十三代法嗣，是一位大彻大悟的大禅师，以度黎民百姓为主。其开示与神迹，广行于教界民间。其所传之《普庵咒》更可消灾解厄，令虫、鼠、蚊、蚁远离，凶神恶煞走避！常予持诵可令风调雨顺、五谷丰登、六畜繁殖、万事如意。南无佛陀耶 南无达摩耶 南无僧伽耶 ì南无本师释迦牟尼佛 南无大悲观世音菩萨 南无普庵禅师菩萨 南无百万火首金刚王菩萨  迦迦迦妍界 遮遮遮神惹 ó吒吒吒怛那 ó哆哆哆檀那 波波波梵摩 摩梵波波波 ó那檀哆哆哆 ó那怛吒吒吒 惹神遮遮遮 界研迦迦迦 迦迦迦研界 迦迦鸡鸡俱俱鸡 俱鸡俱兼乔鸡 乔鸡兼 界研迦迦迦 迦迦迦妍界 遮遮支支朱朱支 朱支朱 占昭支昭支占 惹神遮遮遮 遮遮遮神惹 吒吒知知都都知 都知都 ā担多知多知担 ó那担吒吒吒 ó吒吒吒檀那 ììì哆哆谛谛多多谛 ì多谛多 ā担都谛 都谛担 ó那檀多多多 ó多多多檀那 波波悲悲波波悲 波悲波 梵波悲 波悲梵 摩梵波波波 波波波梵摩 摩梵波波波 那檀多多多 那怛吒吒吒 惹神遮遮遮 界研迦迦迦 迦迦迦研界 迦迦鸡鸡俱俱鸡乔兼 兼兼兼兼兼 áí验尧倪 áí尧倪验 界妍迦迦迦 迦迦迦研界 遮遮支支朱朱支昭占 占占占占占 áí验尧倪 áí尧倪验 惹神遮遮遮 遮遮遮神惹 吒吒知知都都知多担 担担担担担 áóí喃哪呢 íá哪呢喃 那怛吒吒吒 吒吒吒怛哪 哆哆谛谛哆哆谛都谈 谈谈谈谈谈 áí喃哪倪 í哪倪喃 ó哪檀哆哆哆 ó哆哆哆怛哪 波波悲悲波波悲波梵 梵梵梵梵梵 梵摩迷 摩迷梵 摩梵波波波 波波波梵摩 摩梵波波波 ó那擅多多多 ó那怛吒吒吒 惹神遮遮遮 界妍迦迦迦 迦迦迦研界 迦迦鸡鸡俱俱耶 喻喻喻喻喻喻喻喻喻 界研迦迦迦 迦迦迦妍界 遮遮支支朱朱耶 喻喻喻喻喻喻喻喻喻 惹神遮遮遮 遮遮遮神惹 吒吒知知都都耶 ú奴奴奴奴奴奴奴奴奴 ó那怛吒吒吒 吒吒吒怛那 多多谛谛多多耶 ú奴奴奴奴奴奴奴奴 ó哪檀多多多 ó多多多檀那 波波悲悲波波耶 母母母母母母母母母 摩梵波波波 波波波梵摩 摩梵波波波 ó那檀多多多 ó那怛吒吒吒 惹神遮遮遮 界妍迦迦迦 迦迦迦研界  波多吒遮伽耶 á夜兰呵è阿瑟吒萨海吒 úú漏绰催遮伽耶 娑婆呵 无数天龙八部 百万火首金刚 昨日方隅今朝佛地 普庵到此百无禁忌
        </desc>
    </Doc>
    <Doc>
        <title>尊胜佛母心咒简介 尊胜佛母心咒的由来</title>
        <desc>
            尊胜佛母,简称尊胜母，又称乌瑟腻沙尊胜佛母、顶髻尊胜佛母、佛顶尊胜佛母,藏音：“朗觉玛”。尊胜佛母乃长寿三尊之一，可主长寿。多供在无量寿佛右边，左边为白度母，三尊象征福寿吉祥！佛经道：尊胜佛母是一尊救苦度难的女性菩萨。尊胜母的藏文名为,他有九种化相,其最主要的化相,亦即其三面八臂、极为常见之形相。顶髻尊胜佛母的身体为白色，三头八臂,中间的脸为白色,右面的脸为黄色，左面的脸为蓝色,面相微怒，虎牙略露，每一个脸上都有三只眼睛，右第一手持四色羯磨杵于胸前，二手托莲座，上为阿弥陀佛，三手持箭，四手施愿印置右腿前，左第一手忿怒拳印持绢索，二手上扬作施无畏印，三手执弓，四手定印托甘露宝瓶。佛母威严慈祥，项戴珍宝璎珞，身着秀丽天衣，双足跏趺于莲花宝座中央。、此陀罗尼能去除一切烦恼业障。 、能破坏一切恶道众生的种种苦迫。 、能使众生得到一切菩萨的同心覆护，在现生中不为疾病与诸苦恼事所障碍。 、此咒能破一切地狱、阎魔王界、傍生之苦，能回向善道。 、若有命短，求长寿者；或有病苦，求除愈者，皆当以彼月十五日，洗浴清净，着新洁衣。又当受持八戒斋法，然后诵此大陀罗尼满足千遍，当获安乐，增其寿命；所有病苦皆得除愈，诸恶业报，悉灭无余。 、持此咒者悉能除灭百千劫中一切罪业，所生之处常遇诸佛乃至获得无上菩提，舍此身已，即得往生种种微妙诸佛刹土。 、若人能须臾读诵此陀罗尼者，此人所有一切地狱、畜生、阎罗王界、饿鬼之苦，破坏消灭，无有遗余。 、此咒不可思议有大神力，若复有人一经于耳，先世所造一切恶业悉皆消灭，当得清净胜妙之身，随所生佛土、诸天所生之处，忆持不忘。 、诵此陀罗尼满其千遍者，令短命众生还得增寿，永离病苦，增寿除病，一切业障悉皆消灭。一切地狱诸苦亦得解脱，诸飞鸟畜生含灵之类，闻此陀罗尼一经于耳，尽此一身更不复受。 、《净除业障经》云：「临终时念此陀罗尼者即得往生诸佛国土，若有四生众生一闻是陀罗尼者，现生一期更无他疾，诸苦恼事不复重受。」 、诵此陀罗尼满其千遍者，得身口意净，身无苦痛，随其福利，随处安稳。 、所生之处忆持不忘，若人命欲将终，须臾忆念此陀罗尼还得增寿。 、若人忆念此陀罗尼者，一切如来恒常观视，一切诸天善神随逐守护。 、若人忆念此陀罗尼者，为众人所爱敬。 、佛顶尊胜佛母及其经咒有大威德，能灭众生一切重障罪苦，消诸灾疾，所求如意。、此佛顶尊胜陀罗尼，若有人闻一经于耳，先世所造一切地狱恶业，悉皆消灭当得清净之身，随所生处忆持不忘，从一佛刹至一佛刹，从一天界至一天界，遍历三十三天。 、此尊胜佛母是主长寿及净障的女本尊。 、听闻此咒之有情，永不堕恶趣。天神亦不堕畜生道。 、洗身、穿净衣、受八戒，并持此咒一千遍。即使应命尽，亦能延长寿命，净除无明障，消除疾病。 、在动物耳边持咒，令闻者，最后一生为畜生。 、重病临终前，闻此咒，消病障，不堕恶趣，往生净土，不再胎生。 、持咒二十一遍，吹气於芥菜子上，洒於重大恶业有情皮肤或骨头上，有情立即脱离恶趣，转生善道。
        </desc>
    </Doc>
    <Doc>
        <title>报父母恩咒简介</title>
        <desc>
            报父母咒的经典出处一般认为出自《佛说盂兰盆经》，实则出自北宋遇荣《佛说盂兰盆经疏孝衡钞》。但后来举行盂兰盆会念诵《佛说盂兰盆经》时通常会在末尾附上"报父母恩咒"。多生累劫之父母恩重难报，却无以为报，则有佛教报父母恩咒，每逢农历七月中每日念诵报恩咒四十九遍，可报父母恩，现存父母延寿，去世父母超拔，如一日未诵，次日可补诵。 父母十大恩情： 第一恩、怀胎守护恩；第二恩、临产受苦恩； 第三恩、生子忘忧恩；第四恩、咽苦吐甘恩； 第五恩、回干就湿恩；第六恩、哺乳养育恩； 第七恩、洗濯不净恩；第八恩、远行忆念恩； 第九恩、深加体恤恩；第十恩、究竟怜愍恩。 念报父母恩咒的功德利益: 世尊礼骨。阿难问因。佛说过去父母身。功恩大无伦。垂教后人。众生可问津。南无报恩德菩萨摩诃萨摩般若波罗蜜。 善之极莫大于孝，恶之极不孝也。 依慈父悲母长养之恩，一切男女皆安乐也。慈父之恩，高如山王；悲母之恩，深似大海。 假令有人，一肩荷父，一肩担母，尽事寿量而不暂舍，供给衣食医药，种种所需，犹未能报父母之深恩。 多生累劫之父母恩重难报，却无以为报，则有佛教报父母恩咒，每逢农历七月中每日念诵报恩咒四十九遍，可报父母恩，现存父母延寿，去世父母超拔，如一日未诵，次日可补诵。
        </desc>
    </Doc>
    <Doc>
        <title>日光菩萨咒简介</title>
        <desc>
            “日光菩萨”：这日光菩萨，一般人就以为是太阳，不是的。这是一尊菩萨的名字叫日光菩萨，并不是太阳就是日光菩萨。我们一般不明白佛法的人，以为日光菩萨就是太阳，月光菩萨就是太阴，不是的,“为受持大悲心陀罗尼者”：日光菩萨为了帮助念《大悲咒》、受持《大悲咒》的人，“说大神咒而拥护之”：说一个大神咒，来拥护诵持《大悲咒》的人。念《大悲咒》已经就有一切护法来拥护，这个咒，又是拥护念《大悲咒》的。这个咒，叫《日光菩萨咒》出自的《千手千眼观世音菩萨广大圆满无碍大悲心陀罗尼经》日光菩萨咒语注音：áóóóúí南无勃陀瞿那迷áóáóòēī南无达摩莫诃低áóēéōèí南无僧伽多夜泥ǐùìōáó底哩部毕萨咄檐纳摩日光月光二菩萨为拥护持诵大悲神咒者  、日光菩萨为受持大悲心陀罗尼者，说大神咒而拥护之： ‘南无勃陀瞿那迷。南无达摩莫诃低。南无僧伽多夜泥。底哩部毕咄檐纳摩。’ 功德：诵此咒灭一切罪，亦能辟魔及除天灾，若诵一遍，礼佛一拜，如是日别三时诵咒礼佛，未来之世所受身处，当得一一相貌端正可喜果报。 、月光菩萨亦复为诸行人，说陀罗尼咒而拥护之： ‘深低帝屠苏吒。阿若蜜帝乌都吒。深耆吒。波赖帝。耶弥若吒乌都吒。拘罗帝耆摩吒。沙婆诃。’ 功德：诵此咒五遍，取五色线作咒索，痛处系，此咒乃是过去四十恒河沙诸佛所说，我今亦说，为诸行人作拥护故、除一切障难故、除一切病痛故、成就一切诸善法故、远离一切诸怖畏故。 、此陀罗尼能大利益三界众生；一切患苦萦身者，以此陀罗尼治之，无有不差者。 、此大神咒，咒干枯树，尚得生枝柯华果，何况有情有识众生，身有病患治之不差者，必无是处。
        </desc>
    </Doc>
    <Doc>
        <title>文殊菩萨心咒简介</title>
        <desc>
            文殊菩萨，即文殊师利或曼殊室利，佛教四大菩萨之一，释迦牟尼佛的左胁侍菩萨，代表聪明智慧。因德才超群，居菩萨之首，故称法王子。文殊菩萨的名字意译为“妙吉祥”；?文殊或曼殊，意为美妙、雅致、可爱，师利或室利，意为吉祥、美观、庄严，是除观世音菩萨外最受尊崇的大菩萨。文殊菩萨在道教中称文殊广法天尊。 文殊菩萨的形象，通常是手持慧剑，骑乘狮子比喻以智慧利剑斩断烦恼，以狮吼威风震慑魔怨。 文殊菩萨形象多变，依照其形象，可分为一字、五字、六字、八字文殊，其中最常见的是五髻文殊。五髻文殊是因头顶绑了五个髻而得名，这五髻代表的是五种智慧。一般右手握「智慧剑」，左手持的莲花上放置「般若经」。智慧之利剑表示能斩断种种愚痴，智慧犀利如剑；青莲花则代表纯洁无染，花上放有般若经，作为智慧与慈悲的象征。菩萨亦常乘坐狮子座骑，表示智慧威猛无比；或以莲花为台座，代表清净无染；或驾乘金色孔雀，比喻飞扬自在。“文殊菩萨心咒”是佛菩萨的秘密藏中自然流露出的语言，当持诵者念诵真言时，就会得到佛菩萨的加持和相应，而感召不可思议的力量。据《金刚顶瑜伽文殊师利菩萨经》，持诵“文殊智慧咒”的主要功德为：罪障消灭，获无尽辩才，所求世间、出世间事悉得成就，离诸苦恼，五无间等一切罪障永尽无余，证悟一切诸三昧门，获大闻持，成阿耨多罗三藐三菩提等等。同经又说：“念诵数满五十万遍，即获无尽辩才，如文殊师利菩萨等无有异。飞腾虚空，所求世间出世间事，悉得成就。又念诵数满一俱胝遍，离诸苦恼。满二俱胝遍，五无间等一切罪障永尽无余。三俱胝遍，证悟一切诸三昧门。四俱胝遍获大闻持。五俱胝遍成阿耨多罗三藐三菩提。”所谓般若波罗蜜多成就，即智慧成就。难怪一般佛教徒会认为持诵“文殊咒”可令人获得智慧成就，且持此一咒就包含一切如来所说法。、罪障消灭，获无尽辩才，所求世间，出世间事悉得成就，令众生智慧成就。、受持此陀罗尼者，即入如来一切法平等，一切文字亦皆平等，速得成就摩诃般若。才诵一遍，如持一切八万四千修多罗藏。、若能一心独处闲静，梵书五字轮坛，依法念诵满一月已，文殊菩萨即现其身，或于空中演说法要。是时行者得宿命智，辩才无碍，神足自在，胜愿成就，福智具足，速能皆证如来法身。但心信受，经十六生，决成正觉。、或于绢素如前画像，满五十万遍亦得成就，或以香泥涂舍利塔，梵写五字，旋念诵五十万遍，曼殊室利现其人前而为说法，常得诸佛及执金刚菩萨之所护念，一切胜愿皆悉具足。、若人才诵一遍，如诵八万四千十二围陀藏经；若诵两遍，文殊师利普贤随逐，四众围绕加被，是慈无畏护法善神在其人前。、若诵一遍，能除行人一切苦难。若诵两遍，除灭亿劫生死重罪。若诵三遍三昧现前，若诵四遍，总持不忘。若诵五遍，速成无上菩提。
        </desc>
    </Doc>
    <Doc>
        <title>清心咒</title>
        <desc>
            《清心咒》是明朝智真法师所传。佛教的清心咒，也称大悲咒，全名为“千手千眼观世音菩萨广大圆满无碍大悲心陀罗尼经”。清心咒是唯一一个除了古佛经以外由后人自创的咒语。读诵思想精深，没有一丝一毫的虚伪与造作，可清心定神,去烦止恶。清心咒是修身养性的好伴侣。“清心咒”还有其他名字，那就是清心普善咒普庵二字是源自古琴曲《普安咒》，其乐谱最早见于明朝嘉靖或者万历年间的《三教同声琴谱》，因为此曲演奏时多用撮音，所以乐曲显得庄严肃穆，往复回环，有江南丝竹曲的特点。本咒出自《禅门日诵》，为必读咒语之一。功德利益：“念清心咒的要是心存善念之人，那么他会始终保持泰然自若的心理状态，这种心理状态能把血液的流量和神经细胞的兴奋度调至最佳状态，从而激发了自身机体的抗病能力潜能。所以，保持善念是念清心咒心性关键”！颂读经典是调伏心静的好方法。 此外,练功要选清凉的地方进行。 如果心不静,条件不许可的话,不要迫自己练功,不要傻练,因为心静需要过程。 
        </desc>
    </Doc>
    <Doc>
        <title>莲花生大士心咒简介</title>
        <desc>
            莲花生大士心咒，西藏最有名的咒两种之一，称为金刚上师咒。像大多数的咒一样，此咒是印度古老神圣的语文。莲花生大士咒是梵文写的。念诵莲花生大士心咒，你就是在净化环境、净化你自己和其他一切众生。念诵此神有助于修行和觉悟。念诵莲花生大士心咒取的圆满证悟境界的话，就能有利益自己和一切众生。ōāō，āāǔǔ，ēǎīìō。 发音注解： 嗡：读作，不读今音，有的书也写作“”。 耍憾磷鳎ō轰）。 尔：读音，在咒语读诵中，轻声念，一带而过。 咕噜：“噜”不要读今音。 此咒语其它的书中也有下列写法的： 嗡阿哄，边札古鲁，贝马悉地哄，舍。 嗡阿耍班杂咕噜，贝玛悉地恕 嗡阿耍班则格热，班玛斯德恕 啊耍班杂咕噜，倍玛萨得恕
        </desc>
    </Doc>
    <Doc>
        <title>雨宝咒</title>
        <desc>
            《雨宝咒》出自《佛说雨宝陀罗尼经》，为唐代高僧“不空法师”所译。雨宝陀罗尼真言，可得大富贵，此咒少人知，珍贵异常，不轻传，雨宝咒要有真实誓愿才传。常持诵雨宝咒 ,会有强劲感应，可以获得大财富,可以去除疾病,可以遣除一切障难。雨宝咒：梵名^^-^!^。全一卷。唐代不空译。收于大正藏第二十册。又称妙月长者所问经、能获一切财宝伏藏经、一切如来称赞雨宝陀罗尼经。本经叙述佛陀在弥国建吒迦林时，该国之长者妙月，前来请问得财宝、除疾病之法，佛告以过去无数劫前，曾遇持金刚海音如来，由彼如来处得雨宝陀罗尼。若受持、读诵、思惟、计念，并为他人广说流布，则由此陀罗尼之威德力，可得快乐安稳；且诸天悉皆欢喜，即降下财宝麦。长者闻之，大喜而归。佛陀遣阿难访长者宅，见财充满库藏。阿难还问其故，佛陀答以如来不异语，真言句不可坏。密教以此经为基础，立持世菩萨、宝生如来为本尊，修祈福秘法，称为雨宝陀罗尼法。又此经凡四译，初为玄奘所译之持世陀罗尼经，第二译即前所述，第三译为宋代法天之大乘圣吉祥持世陀罗尼经，第四译为宋代施护之圣持世陀罗尼经，以上四种译本均收于大正藏第二十册。又本经之梵本现存。［大唐内典录卷五、开元释教录卷八］。 
        </desc>
    </Doc>
    <Doc>
        <title>静心咒</title>
        <desc>
            静心咒又称宁心咒、清心咒。众生皆烦恼，烦恼皆苦，烦恼皆不生不灭，不垢不净，不增不减。有形者，生于无形，无能生有，有归于无。境由心生，若持诵静心咒则不会被情绪左右，有利于碰到问题时能立刻冷静下来，持诵时：静，以不动制万动。静，心则清，体则凉。喜、怒、哀、惊、乱、静全由心生。南无、喝罗怛那、哆罗夜耶南无、阿耶。婆卢羯帝、烁钵罗耶。菩提萨势乓，摩诃萨势乓。摩诃、迦卢尼迦耶。，萨皤罗罚曳，数怛那怛写。南无、悉吉栗省⒁撩砂耶。婆卢吉帝、室佛罗愣驮婆。南无、那罗谨墀。醯利摩诃、皤哆沙咩。萨婆阿他、豆输朋、阿逝孕。萨婆萨哆、那摩婆萨哆，那摩婆伽，摩罚特豆。怛侄他，，阿婆卢醯．卢迦帝，迦罗帝．夷醯。摩诃菩提萨省萨婆萨婆，摩罗摩罗，摩醯摩醯、驮孕。俱卢俱卢、羯蒙。度卢度卢、罚耶帝。摩诃、罚耶帝。陀罗陀罗，地尼，室佛罗耶。遮罗遮罗，摩罚摩罗，穆帝隶。伊醯伊醯，室那室那，阿罗参、佛罗舍利。罚沙罚参。佛罗舍耶。呼春茨β蓿呼春歹道。娑罗娑罗，悉悉，苏此础Ｆ刑嵋埂⑵刑嵋埂菩驮夜、菩驮夜。弥帝夜，那罗谨墀。地利瑟尼那，波夜摩那，娑婆诃。悉陀夜，娑婆诃。摩诃悉陀夜，娑婆诃。悉陀喻艺，室皤罗耶，娑婆诃。那罗谨墀，娑婆诃。摩罗那罗，娑婆诃。悉罗僧、阿穆乙，娑婆诃。娑婆摩诃、阿悉陀夜，娑婆诃。者吉罗、阿悉陀夜，娑婆诃。波陀摩、羯悉陀夜，娑婆诃。那罗谨墀、皤伽罗耶，娑婆诃。摩婆利、胜羯罗夜，娑婆诃。南无喝罗怛那、哆罗夜耶。南无阿耶。婆醇帝，烁皤罗夜，娑婆诃。，悉殿都，漫多罗，跋陀耶，娑婆诃。
        </desc>
    </Doc>
    <Doc>
        <title>楞严咒</title>
        <desc>
            《楞严咒》，全名为《大佛顶首楞严神咒》。因此咒语力量大、效验大，故而称之为神咒。故知楞严咒乃《楞严经》之主体，没有楞严咒的因缘，就没有《楞严经》。楞严咒是咒中之王，亦是咒中最长者，佛经上说“这个咒关系整个佛教的兴衰。世界上只要有人持诵楞严咒，就是正法存在。”楞严咒是任何人都可以念的。只要有心向佛，有心修行，不论你是什么人，所有一切破斋犯戒，这一些个罪，不管是轻是重，甚至于不通忏悔的四波罗夷罪、五逆、四弃八弃，都可以念《楞严咒》。但是，如果无心向佛，无意修行，随便杀生、偷盗、邪淫、妄语、饮酒，而在紧要关头时念《楞严咒》，这是污蔑法；没有功德，却要支配鬼神及护法，那只有增加自己的罪业，自己会遭受飞灾横祸之事。因此学《楞严咒》法，所行必须要正，存心要正，不打不清净的妄想，不做不清净的事。最好要斋戒沐浴，要心里也清净，不打污染的念头；身上也清净，不行污染的法门，时时刻刻要保持清净，不可以有丝毫不规矩的行为。一：楞严咒是正法的代表，它关系到法运，世界上多一人诵楞严咒，佛法运气会很好，故应诵楞严咒。二：楞严咒是整个佛法的保护神，若楞严咒不灭，一切法都不灭，故应诵楞严咒。三：一心向善，加布施钱财，加教人向善，加诵楞严咒是荣华富贵的秘诀，故应诵楞严咒。四：有人说能背诵楞严咒，就是菩萨。楞严经楞严咒最先灭。无量寿经阿弥陀佛最后灭。我们诵楞严咒，阿弥陀佛名号灭的那一天永远不会来，能诵楞严咒的人有一份功劳。所以就是菩萨。故应诵楞严咒.五：释迦牟尼佛为表达楞严咒的殊胜，自己不说楞严咒。而是坐在佛祖头顶的放光佛所说，说明楞严咒是佛上佛的境界，咒中之王，威力极大。故应诵楞严咒.六：持诵楞严咒的人未来世，不是富豪就是贵族。今生也能改变命运。原因在于诵楞严咒的人，十方如来会回向一份功德给他。故应诵楞严咒。七：佛祖告诉我们：末法更要读楞严咒。魔强法弱，我们要用楞严咒令法殊胜。故应诵楞严咒。名称作者名称作者楞严咒持诵需知宣化上人楞严咒大意成观法师读诵楞严咒的好处未知楞严咒的修行目的未知为什么要念楞严咒海涛法师楞严咒的修学方法未知更多楞严经入门知识名称作者名称作者楞严咒句偈疏解宣化上人楞严咒略考法藏法师持诵楞严咒的六大作用未知楞严经与楞严咒宣化上人更多楞严咒讲解名称念诵者名称念诵者宣化上人亲诵《楞严咒》宣化上人《楞严咒》聆志居士聆志居士法华道场当光居士诵《楞严咒》当光居士读诵楞严咒-慧律法师慧律法师普光老和尚背诵楞严咒慢速版普光法师万佛城宣化上人道场僧众持诵《楞严咒》宣化上人更多楞严咒念诵视频名称讲师视频名称讲师慧律法师开示-念楞严咒的时间地点慧律法师《楞严咒》释仁胤ㄊ仁胤ㄊ上道下如老和尚楞严咒道如法师楞严咒修持问题：如何实修真修楞严咒文章更多楞严咒视频
        </desc>
    </Doc>
    <Doc>
        <title>普庵咒简介</title>
        <desc>
            普庵咒简介本咒出自《禅门日诵》，为必读咒语之一。经云：八地菩萨以上乃可自说咒语。本咒乃南宋临济宗僧普庵大师所说。师二十七岁落发，禅定之余，阅读《华严经》论，一日大悟，亲契华严境界。尔后慕名而求访者甚众，师随宜说法，或“书偈”，或“折草治病”，或“伐怪木”、“祈雨”、“毁淫祠”、“灾除病”之灵验甚多。提倡读诵《楞严咒》，做为《禅门日诵》必读咒语之一。示寂后，元成宗皇帝重谥“大德慧庆”，明成祖皇帝更加谥“普庵至善弘仁圆通智慧寂感妙应慈济真觉昭贶慧庆护国宣教大德菩萨”。日本临济宗在佛殿后常安奉普庵之牌位。普庵祖师菩萨大愿，凡有安神、请佛、安宅、外出……等等冲煞禁忌之日，诵此咒一或三遍，即可“百无禁忌”。家中蟑螂、白议、蚊虫、老鼠……等诸虫恼人，诵此咒可避之。
        </desc>
    </Doc>
    <Doc>
        <title>般若波罗蜜多咒简介</title>
        <desc>
            《般若波罗蜜多咒》摘自《大乘理趣六波罗蜜多经》。般若波罗蜜多咒亦是大神咒，大明咒，无上咒，是无等等咒，般若波罗蜜多咒功德甚深广大。念诵般若波罗蜜多咒能除一切苦，真实不虚。《般若波罗蜜多心经》描述，观自在菩萨说般若波罗蜜多咒，其曰：“揭谛揭谛，波罗揭谛，波罗僧揭谛，菩提萨婆诃。”般若波罗蜜多咒语：一哈沙哩布特拉洒诺哇大诺玛，循泥亚打喇迦哪，阿奴巴哪阿泥鲁达，阿玛啦阿唯玛啦阿奴哪阿巴哩不哪。他斯抹莎哩布特啦循泥亚打亚庵哪鲁伴，哪唯达，哪三泥亚哪三斯咯啦哪唯泥亚南，哪扎素斯罗特啦怒啦哪济哇，卡呀玛哪洒哪鲁伴萨布达干，达乐洒斯巴打唯亚大诺玛，哪扎朔达笃呀瓦哪，玛诺唯泥亚南达笃，哪哪唯第亚，哪哪唯第亚家哟，呀瓦哪洽啦玛啦南哪洽啦玛啦南家哟，那嘟卡洒目达亚泥罗达玛嘎，哪泥亚南，哪怕啦啼，哪比洒玛亚，他斯抹哪伯啦啼笃佳菩提萨笃哇南，伯啦之泥啊巴啦密淡阿斯哩第亚唯哈啦第亚，积打阿哇啦哪积打阿哇啦哪，哪期第笃玛，哪特啦斯都，唯吧哩亚洒阿第咯然打，泥斯打泥哇南，啼哩亚笃哇唯亚哇斯第打，洒诺哇菩达伯拉芝泥亚吧啦密淡，斯哩地亚阿奴打啦三雅三菩顶阿比三菩达，他斯抹泥亚打唯庵伯啦芝泥亚吧啦密打，玛哈曼特啦，玛哈唯第亚曼特啦，阿奴打啦曼特啦，阿洒玛洒玛啼曼特啦，洒哇嘟卡伯啦莎玛都萨依庵阿弥啼亚笃哇，伯啦芝泥亚吧啦密打姆卡曼热啦打第亚他嘎帖嘎帖，吧啦嘎帖，吧啦三嘎帖菩提梭哈。 
        </desc>
    </Doc>
    <Doc>
        <title>菩萨五字心咒简介</title>
        <desc>
            菩萨五字心咒来自《金刚顶瑜伽文殊师利菩萨经》。文殊菩萨心咒是最多人持颂的咒语，念诵文殊菩萨五字心咒能开启我们的智慧。平时常念此咒能使您于空灵中将慢慢开启智慧大门，可求聪明才智，可破除烦恼与障碍，事事如意。持诵文殊菩萨五字心咒，修得大智慧、罪障消灭、获无尽辩才、所求世间、出世间事悉得成就，离诸苦恼，五无间等一切罪障永尽无余，证悟一切诸三昧门，获大闻持，成阿耨多罗三藐三菩提等等。.持诵文殊五字咒的主要功德，据佛经记载为：罪障消灭，获无尽辩才，所求世间，出世间事悉得成就，令众生智慧成就。.若善男子善女人，有能受持此陀罗尼者，即入如来一切法平等，一切文字亦皆平等，速得成就摩诃般若。才诵一遍，如持一切八万四千修多罗藏。.若能一心独处闲静，梵书五字轮坛，依法念诵满一月已，文殊菩萨即现其身，或于空中演说法要。是时行者得宿命智，辩才无碍，神足自在，胜愿成就，福智具足，速能皆证如来法身。但心信受，经十六生，决成正觉。.或于绢素如前画像，满五十万遍亦得成就，或以香泥涂舍利塔，梵写五字旋念诵五十万遍，曼殊室利现其人前而为说法，常得诸佛及执金刚菩萨之所护念，一切胜愿皆悉具足。.若人才诵一遍，如诵八万四千十二围陀藏经，若诵两遍，文殊师利普贤随逐，四众围绕加被，是慈无畏护法善神在其人前。.若诵一遍，能除行人一切苦难。若诵两遍，除灭亿劫生死重罪。若诵三遍三昧现前，若诵四遍，总持不忘。若诵五遍，速成无上菩提。.有恐怖处当须摄心，念诵此咒即得除怖。.若欲卧时，当诵此咒一百八遍，即得好梦，善知吉凶。.若人或患疟病，持此咒者，视患疟人面，持诵此咒一千八遍，其患即除。.若欲入阵，当取牛黄书写此咒带于身上，一切刀仗，弓箭不能为害。.若入阵时，画文殊师利童子像，安于象马上。当于三军前，先头而行，引诸军众，彼凶愚贼自然退散。画像之法须作童子相貌，乘骑金色孔雀。.若有一切众生见画像者，所有四重，五逆等罪悉得消灭，常得面睹文殊圣者童子亲为教授，即得究竟解脱乃至佛果，于其中间不被三界烦恼，痴心相应。.是故劝念一切有情，行住坐卧当须念咒忆持不忘，时时每诵一百八遍勿令断绝，常得一切众生见者皆来归伏，恶人自当退散。.若能每日三时念诵各一百八遍，所作称意，所求诸愿悉得随心，一切皆得圆满具足，得大富贵，所游无障，自在恣情受诸快乐。.设临命终，即得圣者文殊师利童子亲现灵仪，为说大乘深妙法藏，闻法心大欢喜，即得普门三昧。得此三昧已，于烦恼生死当永隔别，即与文殊圣者及大菩萨同为眷属，位阶三地，进修不退。住文殊圣者之位，同得佛智慧，三摩地门。.若有比丘，比丘尼，善男子，善女人，依法受持，读诵书写修行，现世成就一切吉祥，诸事圆满，寿命长远，众人爱敬，生珍重心。.命终之后得生天上受乐无量，或生王宫处尊重位，受富快乐身无病苦，得宿命智薄贪恚痴，善知因果宝重佛法。虽绍贵位心无慢，宿因力强习读大乘，愍念一切心，无胜负心，常利有情。.若生于诸人中，贵豪英俊，宣言辩利，人所爱乐，寿命长远，中无灾横，所于求愿，事与心规者，无人违信。
        </desc>
    </Doc>
    <Doc>
        <title>百字明咒简介</title>
        <desc>
            金刚萨拾僮置髦,是尊指第六金刚持的咒.金刚萨饰一切众生菩提心的本体，其性坚固如金刚故名「金刚」，亦名金刚心菩萨，一切众生由此萨手加持力而发心。与显教之普贤菩萨同体异名，为一切如来之长子。学佛皈依后，发愿起行，从闻进修，在前行中多生阻碍，有宿生、现生之罪业障等。因罪从生，自心有垢能障菩提，故于此清净违缘罪、忏悔还出方便，应所修学。惟大小显密忏法，共有多种，密乘中以修念金刚萨饰最胜法要。百字明咒的功德主要是消减罪障，就像洗澡可以洗净身体，百字明咒则可洗净我们的罪障，让我们得到更纯净的力量。「百字明咒」具足了无边的力量，但念诵的人若没有信心和菩提心的话，那么这咒语的力量就非常的难以得到成就。如果你想要让念诵咒语的力量实现的话，就得如法的去修习。密经里谈到：有可能虚空会消逝，密咒的成就却永远不会消失。◎能忏悔及消除无始以来之罪业。◎能止一切恶念，令不增长。◎能破除一切烦恼。◎能增长无量无边之福智。◎能生种种功德，于修法后，能加诵此咒若干遍，所有修法时，偶有过失错误遗漏之处，诸佛菩萨不将为咎。◎随愿所求，事事如意。金刚萨拾僮置鞴Φ修行者又虑恐承事供养之中，或有忘误疏遗，犯三昧耶禁。或有多生宿业罪障由未消除，诵『金刚部百字真言』，以补前潜灭除诸过，得身心清净，与法相应。……诵『百字真言』，能除无始已来一切重罪，破四重禁五无间业罪谤方等经，如是等罪悉皆消灭，何况误失小过而不清净。─《金刚童子持念经》。诵『金刚百字真言』，假使过去世中造种种恶业，五无间等一切罪障，由此百字真言加持故，一切罪障悉皆销灭，现身获得「首楞严三昧」。若心散乱数诵此真言，或一七三七乃至一百八遍，速与三昧相应。……此真言有大威力，修行者设犯三昧耶，观念不次，或干虻艟偎犯愆过，由数诵此真言加持故，能令行者具足『上品功德』，补前犯不成过增益，威力速与三摩地相应。─不空译《金刚顶经瑜伽文殊师利菩萨供养仪轨》。 
        </desc>
    </Doc>
    <Doc>
        <title>摩利支天咒简介</title>
        <desc>
            摩利支天，又音译为摩里支天、末利支天，意译作积光、威光、阳焰等名。是一位能够自我隐形而为众生除灭障难、施予利益的女神。虽然属于天部，但有时也被称为摩利支天菩萨或大摩里支菩萨。摩利支天咒注音 摩利支天咒语注音： 摩利支天咒语：嗡玛惹哉盟梭哈不空三藏译《摩利支天经念诵法》云： 南无释迦牟尼佛！ 南无摩利支天菩萨！ 我弟子归命三宝摩利支天菩萨！愿护我身，无人能见我，无人能知我，无人能捉缚加害我，无人能欺诳责罚我，无人能债我财物，不为怨家能得其便。 即说最上心真言曰：。摩利支。娑逗兀或百声或千声） 王难中护我，贼难中护我，失道旷野中护我，水火刀兵中护我，鬼神毒药难中护我，恶兽毒虫难中护我，一切怨家恶人难中护我，佛实语护我，法实语护我，僧实语护我，天实语护我，仙实语护我，一切处一切时愿常护我。弟子娑缚贺。 诵时，想菩萨作天女形，璎珞庄严坐莲华上，左手执天扇，右手垂掌向外，作与愿势。若欲见天真身，求胜愿者，诵满十万遍。佛言：此天常行日月前，日月所不能见。我因知此天名，得免一切厄难。 注：以上提到的灾难都能救护，但是要诚心诚意，不能掺假。如果是求私利，为升官发财之类低级愿望，我看就免了，也不可能帮你实现，除非是发大心利益众生。而且修这种法，一般是为自己修解脱法做铺垫，如果不结合解脱法门修行，只能防灾免厄。
        </desc>
    </Doc>
    <Doc>
        <title>爱染明王心咒简介</title>
        <desc>
            爱染明王音译为罗哦罗^,略称爱染王。密教诸尊中，住于大爱欲与大贪染三昧之明王,此尊为金刚萨剩或金刚爱、金刚王等菩萨所变现。彼等菩萨为怜愍众生，故酬偿往昔之悲愿而入加持门。其本尊为大日如来或金刚萨省Ｍ庀址吲暴恶状，内证则以爱敬而令众生得解脱。依《瑜只经》所载，有一次，在金刚界遍照如来的法会上，忽然有一障者出现，诸菩萨见了各如醉人，而不知障者从何处来。这时如来微笑告诉各菩萨，此障实从一切众生无始无觉中来，是本有俱生障、自我所生障。这时，障者忽然现身，作金刚萨市危遍身放光，照耀会中诸大菩萨。众生本具的染爱，立刻成为净菩提心。经中陈述的故事，可以看出爱染明王法的主要寓意，与显教"烦恼即菩提"的意义是相通的。爱染明王法的主要寓意，是众生的染爱情欲，无非是清净体性，当体会染净不二而修习净菩提心。这与显教"烦恼即菩提"的意义是相通的。持诵爱染明王心咒 、能转爱染心为清净菩提心； 、得一切天人爱敬降伏； 、能令一切人见者欢喜； 、能成就一切心愿，悉皆圆满； 、能消除病痛咒。 消除病痛咒： 弥大啥大耶梭哈助列啥梭哈仙爹仙爹比仙爹梭哈 念爱染明王心咒方法： 念此咒时，观想自己象孔雀的嘴巴把病痛吸出来，然后吞进去。
        </desc>
    </Doc>
    <Doc>
        <title>施饿鬼食咒简介</title>
        <desc>
            《施饿鬼食咒》来自《佛说施饿鬼甘露味大陀罗尼经》。佛的功德就是五百劫人天果报,施饿鬼的功德,立刻得到菩提种子,得到无量的福。施饿鬼食可作大布施，行檀波罗蜜、超荐有缘，普利幽冥、广结善缘、修得诸佛菩萨及所超荐鬼神之护佑。念诵《施饿鬼食咒》能消世间灾厉之气、消自业障、增满福德、消灾延寿、居处安乐、道业增进乌ū资札比札阿辛ī玻梭哈回向偈:愿生西方净土中九品莲花为父母花开见佛悟无生不退菩萨为伴侣佛的功德就是五百劫人天果报，施饿鬼的功德利益，善施饿鬼一揣之食，是人福德即是菩提，菩提者不可限量，是故福寿不可限量。立刻得到菩提种子，得到无量的福。施饿鬼食可作大布施，行檀波罗蜜、超荐有缘，普利幽冥、广结善缘、修得诸佛菩萨及所超荐鬼神之护佑。念诵施饿鬼食咒能消世间灾厉之气、消自业障、增满福德、消灾延寿、居处安乐、道业增进。
        </desc>
    </Doc>
    <Doc>
        <title>六字大明咒</title>
        <desc>
            六字大明咒嘛呢叭咪耸谴蟠却蟊观世音菩萨咒，源于梵文，象征一切诸菩萨的慈悲与加持。六字大明咒是“啊”三字的扩展，其内涵异常丰富、奥妙无穷、至高无上，蕴藏了宇宙中的大能力、大智慧、大慈悲。此咒即是观世音菩萨的微妙本心，久远劫前，观音菩萨自己就是持此咒而修行成佛的，佛名正法明如来。一、入座，合掌，念四皈依咒语三至七遍：“南无古鲁贝，南无布达雅，南无达尔嘛雅，南无僧嘎雅。”二、念一遍：祈求十方三世诸佛、菩萨、金刚、护法神祗慈力加被，消我业障，使我安心入佛，虔修妙法，早日成就，救度众生。”三、结大莲花手印：大莲花手印很简单，大姆指接大姆指，尾指接尾指，两手手腕处靠上，舒服的放在你的胸前，其他两手的个手指头就往外往上张开，这一朵莲花印就结成了。我们的三阴脉由胸走到手，叁阳脉从手走到头，修法之间，气脉要通不通时，气机强过身体手摆的手印姿势时，将会微慢张开，这是很自然的物理现象，所以你不要睁眼看它。修到最後莲花愈开愈大，就说菩萨来跟你加持，可能是也可能不是，是不一定。就是有加持，也是加持你的身体气机，让你的气旺了，所以气要走，迫不得已，你的手一定要跟着张开。你让它张开，因为你在念咒，心是清清楚楚，意念没有迷失掉的话，「老神在在」没有关系。气通以後，它慢慢又会合起来。所以要合、要开随便它，气通过了以後，莲花会慢慢合起来的，这是修法之间的现象。手印会了，再来是要学习如何修？念六字大明咒：“嗡嘛呢呗”要求每日都坐半小时以上，两小时更好。四、举顶，念六字大明咒遍。再念一遍发愿文：“愿此生速开智慧成佛，救度众生，不求余果。”五、顶上散印，下座。○得法后先将咒念熟，然后上座。上座前，一净手，二设备一切，三礼佛。房内不必焚香，尤忌好香多烟，故坐在床上为宜。如出门或不便，即心拜心香可也。○有八忌。一忌风处坐；二忌饱后坐；三忌下座即大小便，必得过十分钟；四忌贪坐。如不依规矩，一时高兴多坐，后即退转。故以一小时至两小时为度；五忌大声持诵而伤气，最好金刚持；六忌身体活动，必致腰痛。伸腰当慢，不必过于正直；七忌求见光见佛；八忌见有幻像时，执取而生疑。如闻妙香，或闻妙音，自以为喜，皆可致病。此法既有手印，直证无相门，以心灵为主，不许观光观字。与西藏修法不同了也。○有三要。一要在上座时，手印无论如何不能散放。此是身密，所以戒杀盗淫三恶性也；二要口持咒勿停，金刚持，不可说话。此是口密，所以戒口业四恶也；三要心空如佛，自己即是四臂观音。观一切众生，如醉病之佛，一醒即愈，同体不二。此是意密，所以戒贪_痴三恶也。此一法中，戒定慧三法具足，即三业清净。：表示佛部心，代表法、报、化三身，也可以说成三金刚，是所有诸佛菩萨的智慧身、语、意。嘛呢：表示宝部心，就是摩尼宝珠，取之不尽、用之不竭、随心所愿、无不满足，向它祈求自然会得到精神需求和各种物质财富。叭咪：表示莲花部心，就是出污泥而不染的莲花，表示现代人虽处于五浊恶世的轮回中，但诵此真言，就能去除烦恼，获得清净。：表示金刚部心，是祈愿成就的意思，必须依靠佛的力量，才能循序渐进、勤勉修行、普渡众生、成就一切，最后达到佛的境界。六字大明咒嘛呢叭咪耸谴蟠却悲观世音菩萨咒，源于梵文，象征一切诸菩萨的慈悲与加持。六字大明咒是"啊"三字的扩展，其内涵异常丰富、奥妙无穷、至高无上，蕴藏了宇宙中的大能力、大智慧、大慈悲。此咒即是观世音菩萨的微妙本心，久远劫前，观音菩萨自己就是持此咒而修行成佛的，佛名正法明如来。嘛呢叭咪耍亦作“麻钵讷铭”，具有微妙不可思议功德，又具无量三昧法门，一切金刚护法、天龙八部，无不喜欢拥护，佛教认为，若此真言着于身、触于手、藏于家，或书于门，皆得逢凶化吉，遇难呈祥，一切所求，无不满足。《佛说大乘庄严宝王经四卷》原文写作“，么，钵讷铭，耍ㄒ）”。念诵本咒即特别启请大悲观世音菩萨的加持。、嘛、呢、叭、咪、耍每个字所代表的意义都是不同的，但是每个字都代表无尽功德大利，即使你只修炼其中一两个字，也会得到很大功德。这就是为什么有些咒文读的不准确仍然有功德感应的原因。观世音菩萨曾化身为苍蝇到畜牲道度生，那些猪圈里的猪听到观世音菩萨化身的苍蝇发出的“嗡”声，只凭这一个字，它们就当下得到解脱。每一个字都具大利，这个道理应当明白。：为白色，象征本尊之智慧，属于禅定波罗蜜多，能除傲慢心；白色之平等性智光，净除在天道中之骄傲及我执，断除堕落、变异之苦。嘛：为绿色，象征本尊之慈心，属于忍辱波罗蜜多，能除嫉妒心；绿色，是金刚持如来的法色；绿色之成所作智光，净除阿修罗道中之嫉妒，断除斗争之苦。呢：为黄色，象征本尊之身、口、意、事业、功德，能除贪欲心；黄色，是不动如来的法色；黄色之自生本智光，净除人道中之无明及贪欲，断除生、老、病、死、贫苦之灾。叭：为蓝色，象征本尊之大乐，属于布施波罗蜜多，能除愚痴心；蓝色，是无量光如来的法色；蓝色之法界体性智光，净除畜牲道中愚痴，断除哑苦。咪：为红色，象征本尊之大乐，属于布施波罗蜜多，能除吝啬心；红色，是不空成就如来的法色；红色之妙观察智光，净除饿鬼道中之悭吝，断除饥渴苦。：为黑色，象征本尊之悲心，属于精进波罗蜜多，能除_恚心；黑色，是五种姓佛共同镇除一切罪恶的法色，以预示熄灭三界众生的仇恨；黑色之大圆镜智光，净除地狱中之_恨，断除热寒苦。念“嘛呢叭咪”能够清除贪、_、痴、傲慢、嫉妒以及吝啬这六种烦恼，堵塞六道之门，超脱六道轮回，往生净土而证菩提。注译：“嘛呢叭咪”六字大明咒。、嘛呢、叭咪、有人意译为：啊！愿我功德圆满，与佛融合！或译：如意宝啊，莲花呦！郭卓茂解释为：“如意莲花呦，让我带你去渡众生吧！”我为佛即菩萨。“”，表示“佛部心”，念咒正面对佛，身、口、意与佛成一体，才能获得成就；“嘛呢”，梵文意为“如意宝”，表示“宝部心”，据说此宝出于白龙王之脑，若得此宝珠，入海能无宝不聚，上山能无珍不得，故又名“聚宝”；“叭咪”，梵文意为“莲花”，表示“莲花部心”，以此比喻法性如莲花一样纯洁无瑕，出淤泥而不染；“”，表示“金刚部心”，祈愿成就之意，即必须依赖佛的力量，才能得到“正觉”，成就一切，普渡众生，最后达到成佛的愿望。“嘛呢叭咪”六字大明咒曾居士的意译：，何其自性，如意宝珠，能生百千万法。啊，如实觉照，心如莲花，出淤泥而不染。耍无量众生，疾速成就，无上正觉佛道。六字真言代表诸菩萨的慈悲与加持，其内涵异常丰富、奥妙无穷、至高无上，被视为一切福德、智慧及诸行的根本。刻在石头上，成为藏区最常见的装饰，解读丰富，彩爱坊译为“洁莲上之珍宝普渡众生”。
        </desc>
    </Doc>
    <Doc>
        <title>施残食咒简介</title>
        <desc>
            念诵施残食咒弹指七遍，取于食器，于净地上，展臂泻之。供佛前，用变食咒加持遍，念诵施残食咒将功德无量。常持诵，得一切天人爱敬降伏，能令一切人见者欢喜，能成就一切心愿，悉皆圆满。速得成就金刚萨噬硐さ兀现生世间获得一切法平等金刚心。（坊间传言“咒文”与“咒轮”《大藏经》中并未记载、常持诵，得一切天人爱敬降伏，能令一切人见者欢喜，能成就一切心愿，悉皆圆满。速得成就金刚萨噬硐さ兀现生世间获得一切法平等金刚心。 、念此咒能转爱染心为清净菩提心。 施残食咒的巨大功德利益！ 不用花钱就能行大布施！获无量福德！施残食咒咒语: è乌ū几ī札á巴ā零í打ǎ卡ǎ卡ǎ卡ǎ嘻ī卡ǎ嘻ī 施残食咒感应: 念此咒，施残食咒，一教就会，人人能做，积福改命会很快。 诚心念几遍，琅琅上口说明您与佛有缘，就把它背下来吧，没事的时候念叨念叨有利身心健康，增长智慧，消灾延寿。 
        </desc>
    </Doc>
    <Doc>
        <title>加持四小咒简介</title>
        <desc>
            “加持四小咒”，也可简称“四小咒”。 供完香後便要念《四小咒》。两手金刚合掌，各念一、七遍至二十一遍随意。 净法界真言：览姆 文殊护身咒：齿林姆 大轮一字咒：部林姆 净土变：仆刊姆变大地黄金琉璃。念诵加持四小咒时两手金刚合掌，各念一、七遍至二十一遍随意。能灭五逆十恶一切罪业。 常持诵加持四小咒能除一切种种病苦灾障恶梦。邪魅鬼神诸不祥事。而能成办一切胜事。令一切所愿皆得圆满。
        </desc>
    </Doc>
    <Doc>
        <title>地藏王菩萨心咒简介</title>
        <desc>
            地藏王菩萨心咒：嗡琴西惹扎轰嗡啪拉玛尼达扎伺旧哈拼音：地藏王菩萨跟我们娑婆世界众生缘份深，念诵地藏王菩萨心咒功德广大不可思议。念诵地藏王菩萨心咒，贵在坚持，专一，心诚则灵，受持者能出苦海，证涅诸佛龙天拥护，事事吉祥如意。通行之地藏王菩萨心咒：哈哈哈微三摩地娑诃。劝大家在搬新家时诵《地藏经》和地藏菩萨心咒，是因为地藏菩萨跟我们娑婆世界众生缘份深，本愿功德广大不可思议，经中分明赞叹，读诵便知。如经中云：“每日念菩萨名千遍，至于千日。是人当得菩萨遣所在土地鬼神，终身卫护，现世衣食丰溢，无诸疾苦。乃至横事不入其门，何况及身。是人毕竟得菩萨摩顶授记。”等等，这里的“菩萨”指地藏菩萨。故劝请大家读诵《地藏经》。地藏菩萨灭定业真言：,钵末邻陀宁,娑婆诃。地狱未空，誓不成佛；众生度尽，方证菩提。由于地藏菩萨悲愿弘深，所以他的功德不可思议。《十轮经》卷一说：地藏菩萨心咒“诸大菩萨所，于万劫中，至心皈依，称名念诵，礼拜供养求诸所愿。不如有人于一食顷，至心皈依，称名念诵，礼拜供养地藏菩萨，求诸所愿，悉得满足……如如意宝，亦如伏藏”。经上又说：若至诚皈依文殊、弥勒等诸大菩萨，称其名号，礼拜供养，求己所愿，如求健康，求财富，求断烦恼等。于一百劫中，求诸大菩萨，还不如有人，于一顿饭间，至心皈依地藏菩萨，称名念诵菩萨名号，虔诚敬礼地藏菩萨的功德大，若有所求，皆得圆满达到愿望。释迦佛也曾赞叹地藏菩萨的功德说：“如闻是菩萨名字，或赞叹，或瞻礼，或称名或供养，乃至彩画刻镂塑漆形像，是人当得百返生于三十三天，永不堕恶道”。超越三十劫罪，生天不堕恶道，不受女身，受身尊贵端严，鬼神护卫。若人“临命终时，地藏菩萨心咒手印闻地藏菩萨名一声，历耳根者，是诸众生永不历三恶道苦”。地藏菩萨为什么能具有不可思议功德？《占察经》说：“地藏菩萨发心以来，过无量无边不可思议阿僧劫，久已能度萨婆若海，功德满足。但依本愿自在力故，权巧现化影应十方。”萨婆若，即一切智，佛的智慧。萨婆若海，形容佛的大觉悟大智慧，如海洋一样的深广。此说地藏菩萨于无量无边劫修行。早已达到了佛的智慧海。功德圆满具足，早应成佛了。但菩萨发愿要度尽一切众生，故隐其真实功德。以本愿力，自在神通，到处现身说法，普度众生。《楞伽经》也说：“有大悲菩萨，永不成佛。”是说菩萨以大悲愿力，发愿救度一切众生，虽然功德智慧与佛齐等，而不现佛身，始终现菩萨身，于十方世界，修行度脱众生。
        </desc>
    </Doc>
    <Doc>
        <title>阿弥陀佛一字心咒简介</title>
        <desc>
            阿弥陀佛一字心咒，是阿弥陀佛让众生往生净土的心咒。也叫弥陀心印，平常念可以消除灾祸、消除疾病，命终往生净土，而且保证上品上生极乐世界。阿弥陀佛一字心咒是一本佛学书。 阿弥陀佛：阿弥陀佛是西方极乐世界的教主，又称弥陀，梵语，意译无量，因此佛光明无量，寿命无量，故称阿弥陀佛。阿弥陀佛一字心咒语：阿弥爹哇舍阿弥陀佛一字心咒语注音：èíēāē 、戒定真香；、称圣号；、佛说阿弥陀经；、阿弥陀佛赞偈；、拜愿；、三皈依：戒定真香赞：戒定真香，焚起冲天上，弟子虔诚，热在金炉上，顷刻纷纭，即遍满十方，昔日耶输，免难消灾障。南无香云盖菩萨摩诃萨称佛菩萨圣号：南无莲池海会佛菩萨佛说阿弥陀经：佛说阿弥陀经凡发愿按此仪轨如理念满万心咒与万遍弥陀圣号，并诚心忏除以往罪业，今后不作重大罪业者，法王加持并保证其临终时必定往生西方极乐世界。普愿天下众生，祈祷与弥陀无二之圣者法王，藉此仪轨出离无始轮回，往生极乐世界迅速圆成菩提。 念念阿弥陀佛佛号也可了生死，脱轮回。 以恭敬心真心念诵，无有杂念。 功德无量。只需一门深入，可以达到离苦得乐的彼岸。 
        </desc>
    </Doc>
    <Doc>
        <title>般若心咒</title>
        <desc>
            《般若心咒》来自《佛说圣佛母般若波罗蜜多经》,全称“般若佛母心咒”也就是《心经》里说的：大明咒、无上咒、无等等咒,持诵般若心咒时要以至诚心、书写读诵，才可以如法修行成就。梵语为“~^”,又作波若、般罗若、钵剌若。意译为慧、智慧、明、黠慧。即修习八正道、诸波罗蜜等，而显现之真实智慧。明见一切事物及道理之高深智慧，即称般若。菩萨为达彼岸，必修六种行，亦即修六波罗蜜。其中之般若波罗蜜，即称为'诸佛之母'，成为其他五波罗蜜之根据，而居于最重要之地位。以种类而言，般若有二种、三种、五种之别，二种般若有如下之三者；共般若与不共般若。共般若，即为声闻、缘觉、菩萨共通而说之般若；不共般若，则仅为菩萨所说之般若。实相般若与观照般若。实相般若，即以般若智慧所观照一切对境之真实绝对者；此虽非般若，但可起般若之根源，故称般若；观照般若，即能观照一切法真实绝对实相之智慧。世间般若与出世间般若。世间般若，即世俗的、相对的般若；出世间般若，即超世俗的、绝对的般若。又实相般若与观照般若，若加上方便般若或文字般若则称三般若。方便般若系以推理判断，了解诸法差别之相对智；文字般若系包含实相、观照般若之般若诸经典。又实相、观照、文字三般若加境界般若、眷属般若，则称五种般若。视频名称讲师视频名称讲师般若心咒唱诵未知慧律法师《仁王护国般若心咒手印》慧律法师般若心咒晋美喜绕晋美喜绕大宝法王念诵_般若心咒大宝法王般若心咒济群法师济群法师般若心咒陶醉居士更多般若心咒视频 
        </desc>
    </Doc>
    <Doc>
        <title>宝箧印陀罗尼咒的简介</title>
        <desc>
            《宝箧印陀罗尼咒》，全称《一切如来心秘密全身舍利宝箧印陀罗尼咒》。持诵宝箧印陀罗尼咒的威力，至大至刚、至阳至正。持诵宝箧印陀罗尼咒非是凡夫有漏的根身可完全感知。读诵宝箧印陀罗尼咒二十一遍，百病万恼一时消灭，寿命延长福德无尽。要以持之以恒，以坚实心、至诚心持诵宝箧印陀罗尼咒。自有开启自性宝箧的一天。注音：那莫悉怛哩野地尾迦南萨婆怛他蘖多喃部尾婆娜者梨者祖噜祖噜驮罗驮罗萨怛他蘖多驮驮梨钵娜婆底惹也梨亩怛梨萨磨罗怛他蘖多达磨斫迦罗钵罗栗多娜日罗地满楞迦罗楞讫哩谛萨怛他蘖多地瑟耻谛驮野驮野地地没没参驮参驮野者{者{者懒都萨罗萨播波尾蘖谛户噜户噜萨戌迦弭帝萨怛他蘖多讫哩娜野日罗三婆罗三婆罗萨怛他蘖多虞野驮罗亩涅梨罗没悌没悌萨怛他蘖多地瑟耻多驮蘖陛娑贺三摩耶地瑟耻帝娑诃萨怛他多讫哩娜野驮亩捺犁娑诃钵罗底瑟耻多萨闭怛他多地瑟耻帝户噜户噜娑诃萨怛他多坞瑟沙驮亩捺罗尼萨怛他单娑驮尾部使多地瑟耻帝娑诃
        </desc>
    </Doc>
    <Doc>
        <title>净水咒简介</title>
        <desc>
            净水咒是佛教、道教之中的一种供养的仪式其中的一个环节。净水咒大体分有种第种是在供养神像前放置清水，放置前要念诵净水咒，这时的净水咒是为了供养神像。常见的佛教的观音、道教的财神像前都放置清水就是这个用处。其实供养的清水不是真正的清水而是说的是清净的水，是用御守盐调和水后供奉的。因为御守盐是东密法盐被认为具有很高净化能力所以调和的水用来供奉神像成为“清水”。第种这个是单独出自佛教律藏中，涉及出家戒律“一钵水中八万四千虫”需要念诵净水咒超度这些生灵。但是所说的净水咒不都是念诵，在佛教传入中国时是以影子石制作成石碑护身符随身携带来净水、净肠，如果出行时忘记带影子石在念诵编净水咒是作为临时超度而用。现在科技发达印度、尼泊尔、西藏所产的影子石都可以请到随身携带还是很方便。净水咒是佛教、道教之中的一种供养的仪式其中的一个环节。也是出家戒律中“一钵水中八万四千虫”需要念诵净水咒超度这些生灵。增长慈悲心。 再者喝此净水咒将会越来越漂亮耶,也会身体健康哦！！功德利益无量也！！！
        </desc>
    </Doc>
    <Doc>
        <title>净化供品咒简介</title>
        <desc>
            è班ā札á阿ā弥í达á固ù达á利ì哈ā那哈ā那ō呸ē诚心念几遍，如果觉得朗朗上口说明你与佛有缘，就把它背下来吧，心情不好的时候念叨念叨，有利身心健康，增智延寿，消灾辟邪。、有利身心健康。、增智、增福德、延寿。、消灾辟邪。、消除灾祸。、消除疾病。、身心轻利智慧明达。、若身若语悉能利乐一切众生。、不被生活所逼及一切经济压迫，可安心向道。、命终往生净土，保证上品上生极乐世界。念净化供品咒要诚心!至心!修持到一定气候!功德利益皆无量了!
        </desc>
    </Doc>
    <Doc>
        <title>无能胜菩萨咒简介</title>
        <desc>
            《无能胜菩萨咒》又称《无能胜菩萨陀罗尼》,摘自《佛说持明藏八大总持王经》。念诵无能胜菩萨咒后地位、相貌、财富、健康都能有大转变。持无能胜菩萨咒利益巨大。：相貌等：大势力、号召力、能力等；：不为钱财、不为健康等所困扰；：功德都具足了；：声名远播，有名誉有地位有影响力等。
        </desc>
    </Doc>
    <Doc>
        <title>绿度母心咒</title>
        <desc>
            绿度母为观世音菩萨的化身。度母，梵名，全称圣救度佛母，我国古代称多罗菩萨、多罗观音，共有二十一尊，皆为观世音菩萨之化身。绿度母即二十一尊度母之一，此尊现少女相，全身绿色，一面二臂，现慈悲相。头戴五佛宝冠，身佩各种珠宝，着各色天衣，下身重裙，以示庄严；坐菩萨座于莲花月轮上，右足呈踏状，左足屈。右手向外置于右膝上，作施愿印，持乌巴拉花，左手置于胸前，亦持乌巴拉花。修持此尊密法，能断生死轮回，消除一切魔障、业障、病苦等，并能消灾、增福、延寿、广开智慧，凡有所求，无不如愿成就，且命终往生极乐世界。绿度母心咒指的是度母将引导有情众生从轮回、痛苦中解脱出来，借着皈依度母和修持度母法门来依止度母，诸如持咒或是祈请，度母会以“达咧”来让我们解脱痛苦。尽管众生皆可让自己自轮回中获得解脱，并臻于涅盘，但要将自己从此一喜乐安详的境界中起身，开始为有情众生做事，却需要较长的时间。与得证后帮助他人的动机相比，只为自己获得证悟的目标过于局限。因此，度母让我们不仅解脱轮回，也解脱喜乐的平安境界，带领我们达到证悟。
        </desc>
    </Doc>
    <Doc>
        <title>消灾吉祥咒</title>
        <desc>
             “消灾吉祥神咒”此神咒是《早晚课诵集》中十小咒之一，是释迦牟尼佛在净居天上说的，出自于《消灾吉祥经》。多读此咒可以消除灾难，带来吉祥。经中说“若诵此咒一百八遍，灾难即除，吉祥随至”。按佛学大辞典：消灾吉祥咒为禅林所用四陀罗尼之一，亦为密教通用之息灾法。又称消灾咒、消灾真言、消灾陀罗尼。乃消除诸种灾害，成就吉祥事之神咒。出于炽盛光大威德消灾吉祥陀罗尼经及大威德金轮佛炽盛光如来消灭一切灾难陀罗尼经。敕修百丈清规卷一所述祈晴祈雨，皆用此咒。按丁福保佛学大辞典：此咒出于佛说炽盛光大威德消灾吉祥陀罗尼经，一卷，不空译。佛说大威德金轮佛顶炽盛光如来消除一切灾难陀罗尼经，一卷，唐代失译。二经同本异译。此中说之。经曰：“念此陀罗尼一百八遍或一千遍。若一日二日三日乃至七日。依法修饰坛场。至心受持读诵。一切灾难皆悉消灭不能为害。……此陀罗尼。一切如来同共宣说。若有刍刍尼族姓男族姓女。受持读诵此陀罗尼者。能成就八万种吉祥事。能除灭八万种不吉祥事。修此陀罗尼一百八遍或一千遍。若一日二日三日乃至七日，依法修饰坛场，至心受持读诵，一切灾难皆悉消灭不消灾吉祥神咒能为害。若太白火星入于南斗，于国于家及分野处作障难者，于一忿怒像前，画彼设都噜形厉声念此陀罗尼加持，其灾即除移于不顺王命悖逆人身上。
        </desc>
    </Doc>
    <Doc>
        <title>作明佛母心咒简介</title>
        <desc>
            作明佛母为藏传佛教中赐予权威及怀法的本尊，其貌如十六妙龄美女，全身红色为怀爱法，代表慑服人心；怒容表调伏四魔；其一面表法性一味；三目象征通达三世；四臂表四种成就或四无量心；花箭、钩和绢索代表自然控制一切的力量以及能慑服三界人天的威力。作明佛母心咒:嗡咕汝咕列耶梭哈作明佛母功德遍摄三界，自在任运，所作皆能成就得名。故又称“三界自在空行母”。其功德甚深广大，实在是无以比量。如法修持可以得到殊胜的加持：于世间法方面：可增长无量福报功德财富，增长人缘、权势，受部属、亲友爱戴，能圆满生活各种世间之事业。举凡诸般世俗男女婚嫁、求有情人成眷属、人缘佳、聪慧、貌美等,皆能如愿。尤其能调和婚姻生活、亲子关系、对爱情事业都有很大助益，更对于公司主管及企业主在工作职场上及领导部属方面，有强大助力，所以很适合居士修持。于出世间法方面：身可得不死长寿，语可得真实妙音，意可得空乐俱生智；迅速圆满福慧二资粮，学佛修行顺遂，可迅速怀柔六道众生，令一切众生欢喜爱戴。更能去除一切无明、妄想、执着，利益解脱轮回，诸多功德利益不可胜数。凡一切有情皆能感受此佛母之大悲种性。全知无垢光尊者开示：“应集中精力修积善法资粮、观修一些空行法门。因为空行是我们所修三根本之一，也是我们不可缺少的依修法，修行人若能念修诸如作明佛母或金刚亥母的仪轨、心咒，则于遣除违缘与获得加持、悉地方面都能显现不可思议的力量。”法王如意宝等大德开示：“虔诚祈祷作明佛母、如法持诵其心咒，对于清净戒律有特别殊胜的加持，亦是对治贪心的殊胜窍诀。”
        </desc>
    </Doc>
    <Doc>
        <title>文殊八字咒简介</title>
        <desc>
            文殊八字咒来自《密教大辞典》中解说。灾除难的文殊八字咒，依《真言事典》第咒的解说：此尊身金色放光明，乘坐狮子，右手持剑，左手执青莲花，花顶立五股杵。头顶上有八髻，表示胎藏的八叶或八佛顶。此八字咒的名称由来，在《密教大辞典》中说：文殊菩萨乘狮子住于息灾三昧时，依其「真言字数」而称为「八字文殊」。又依「顶髻数」而名为「八髻文殊」。文殊八字咒是佛菩萨的秘密藏中自然流露出的语言，当持诵者念诵真言时，就会得到佛菩萨的加持和相应，而感召不可思议的力量。文殊八字咒大威德真言，受益无比。若见恶人怨家，念诵文殊八字咒，即自降伏除摄_心慈心相向。常持诵文殊八字咒能保平安及对消业除障、治病息灾除难。.此陀罗尼能大利益，怜愍一切有情诸众生故，能断诸三恶道，能为一切作法，如佛现在处世无异。 .此是文殊师利菩萨自身，为利诸众生故，自变其身为八字咒神像，能满一切有情意乐等事。 .若人能暂闻忆念此陀罗尼者，即能灭四重、五逆等罪，何况常念诵者。设使一切诸天有大福德及十地一生补处，于中二大威力人，亦不能夺其福德，所作事业不能为障持八字人福，何况余小天人及无威德龙神鬼，而作障难。 .若有男子、女人，发心能忆诵此陀罗尼一遍者，即能拥护自身；两遍能护同伴；三遍即能大拥护国王。住十地菩萨亦不能越过此陀罗尼力者，何况诸小天魔、龙神、鬼类恶众生等而能障碍。 .若诵四遍即能拥护妻妾、男女；若诵五遍拥护一切眷属；若诵六遍能护一切城邑村坊；若诵七遍能护一切众生。 .若欲着衣之时，当咒衣七遍，能除一切内外恶毒及诸灾难。 .若洗手、面时，当咒水七遍，能令一切众人生贵重心。所有诸恶人见者悉当降伏，自当敬重日夜忆念，见即欢喜心无舍离。 .若人患身体支节疼痛，咒暖水一百八遍，洗浴即得除愈。 .若每日早朝以水一掬，咒七遍饮之，在身所有恶报悉得消灭，何况无灾厄者，及诸三业者亦得除愈，并得寿命长远。 .若咒饮食，吃者一切诸毒不能为损。若见恶人及有怨家，当须念诵此咒；所有怨家起恶心者，当自降伏，恶心即灭，慈心相向。
        </desc>
    </Doc>
    <Doc>
        <title>白度母心咒</title>
        <desc>
            白度母藏音译卓玛嘎尔姆，“度母”，亦称“救度母”、“多罗母”等。藏密常以长寿佛、白度母及尊胜佛母等三尊合称为：“长寿三尊”。 常持念白度母心咒，能除病因灾劫，能增长寿命及福慧，断轮回之根，免除魔障瘟疫，凡有所求无不如愿。嗡达咧都达咧都咧玛玛阿优尔布涅嘉那布真因咕如梭哈 á è ū á èū èǎ ǎ ā ō ě ù è ā  ùē ī ū ú ō ā修持白度母法，能增长寿命和福慧，断轮回之根，免除一切魔障瘟疫病苦，凡有所求无不如愿。 修度母法者，一切罪业消灭，一切魔障消灭，能救一切灾难。而且无子息者，求男得男，求女得女，求财得财，长受富贵，皆能遂愿，成就急速，其功德利益无量。 贝玛千贝的唱诵如蔚蓝透彻的天空传来的袅袅声音，这种接近自然原始的声音，空旷而悲悯，让人潸然泪下，让人心静彻悟，就像那声音本就在那里，有一种让人不可抗拒的力量、一种快乐、一种无以言表的深切感动，遥唤着我们，慢慢走近。『达列都达列都列玛玛阿优布也嘉纳布真咕噜梭哈』念咒时要回转来听自己的声音，不是听别人的，一感觉昏沉时赶紧张眼，密集大声的念咒，念到速度相当快时，便自然由开口念诵转为金刚念诵，心气慢慢就自然合一了。 开口念诵等于在修气修脉，要转这个色身的果报业报，非念不可。心气合一的方法，依之而行，如果真有人念到此一状况，持诵一个钟头或半个钟头，那便获益很大。 要怎样才能心气合一？要一口气一口气的念，如果真体会到，一开口念诵，已经没有杂想，绝对没有妄念了，自然心气合一了，而且感到身心皆空，与法界同体。 佛教认为世界万物、佛和众生皆由地、水、火、风、空、识"六大"所造。前"五大"为"色法"，属胎藏界；"识"为"心法"，属金刚界。主张色心不二，金胎为一。两者赅宇宙万有，而又皆具众生心中。佛与众生体性相同。
        </desc>
    </Doc>
    <Doc>
        <title>甘露手咒简介</title>
        <desc>
            诚心念诵甘露手咒念几遍，如果觉得琅琅上口说明您与佛有缘，就把它背下来吧，没事的时候念叨念叨有利身心健康，增长智慧，消灾延寿。常念诵甘露手咒寿命长远、气力充盛、心常欢乐、口中香洁、人皆敬仰、、天神待卫、身无疾患、威德如王、恶人恶鬼见皆生喜、梦见诸菩萨罗汉、得千轮王福。南无喝怛那哆夜耶南无阿耶婆卢羯帝铄钵耶菩提萨婆耶摩诃萨婆耶摩诃迦卢尼迦耶怛侄他度宁度宁迦度宁莎诃修行甘露手咒，每天早晚念分钟，这样其他人包括其他所有生灵只要碰到我们的身躯，听到我们声音，乃至踏到我们影子，和我们说话，都能灭除业障。再彻底一点，我们骂人都可以灭除他的业障。第一遍念全咒，后面念咒心“,度宁度宁,迦度宁,莎诃”可以制造甘露雨，只要洒水，念这个咒。云：诵此咒者，所有过去现在四重五逆，谤方等经一阐提罪，悉皆消灭无有遗余。身心轻利智慧明达，若身若语悉能利乐一切众生。若有众生广造一切无间等罪，若得遇此持咒人影暂映其身，忽得共语或闻语声，彼人罪障悉皆消灭。又若欲利益一切有情者，每至天降雨时，起大悲心仰面向空，诵观世音菩萨甘露咒二十一遍，其雨滴所沾一切有情，尽灭一切恶业重罪皆获利乐。
        </desc>
    </Doc>
    <Doc>
        <title>宝箧印陀罗尼咒简介</title>
        <desc>
            《宝箧印陀罗尼咒》，全称《一切如来心秘密全身舍利宝箧印陀罗尼咒》。持诵宝箧印陀罗尼咒的威力，至大至刚、至阳至正。持诵宝箧印陀罗尼咒非是凡夫有漏的根身可完全感知。读诵宝箧印陀罗尼咒二十一遍，百病万恼一时消灭，寿命延长福德无尽。要以持之以恒，以坚实心、至诚心持诵宝箧印陀罗尼咒。自有开启自性宝箧的一天。 那莫悉怛哩野地尾迦南 萨婆怛他蘖多喃 部尾婆娜 者梨者 祖噜祖噜驮罗驮罗 萨怛他蘖多 驮驮梨钵娜 婆底惹也梨 亩怛梨萨磨罗 怛他蘖多达磨斫迦罗 钵罗栗多娜日罗 地满楞迦罗楞讫哩谛 萨怛他蘖多地瑟耻谛 驮野驮野 地地没没 参驮参驮野 者{者{者懒都 萨罗 萨播波尾蘖谛 户噜户噜萨戌迦弭帝 萨怛他蘖多讫哩娜野 日罗三婆罗三婆罗 萨怛他蘖多虞野 驮罗亩涅梨 罗没悌没悌萨怛他蘖多 地瑟耻多驮蘖陛娑贺 三摩耶地瑟耻帝娑诃 萨怛他多讫哩娜野 驮亩捺犁 娑诃钵罗底瑟耻 多萨闭 怛他多地瑟耻帝 户噜户噜娑诃 萨怛他多坞瑟沙 驮亩捺罗尼萨 怛他单娑驮尾部使多 地瑟耻帝 娑诃
        </desc>
    </Doc>
    <Doc>
        <title>准提咒</title>
        <desc>
            准提咒，是准提菩萨的真言咒语。全文为：南无飒哆喃三藐三勃陀俱胝南怛侄他折隶主隶准提娑婆诃。准提菩萨是观世音菩萨的化身，准提菩萨的真言出现因缘，在《七俱胝佛母所说准提陀罗尼经》中记载为，佛陀因愍念未来薄福恶业众生的缘故，入准提三摩地，而说此过去七俱胝佛所说陀罗尼。据此可知准提神咒是七千万尊佛加持后专为众生增加福报，消除恶业而共同举荐宣说。准提咒是佛教徒每日必诵的咒语，在佛教中也被收入《十小咒》、《二时临斋仪》中，分别用于早晚课、寺院早午二时过堂用斋后结斋祈福时所用。准提咒的感应是很疾速与强大的，持诵者可祈求聪明智慧，辩论胜利、夫妇相互敬爱、使他人生起敬爱、增进人际关系、戒除不良嗜好、求得子嗣、获取财富、延长寿命、治疗疾病、灭除罪业、祈求降雨、脱离拘禁以及远离恶鬼、恶贼之难等等，种种的祈愿，无不满足。一、准提咒总含一切诸真言，一切真言不能含准提，如大海能摄百川，百川不能摄大海。二、准提坛法易办。以一未曾用之新镜，便是坛法；其他咒语，建办坛法，须得选择净地，香泥涂地，广造佛像，多用供具，方能成就。三、不拣染净，皆得诵持。不问在家出家，饮酒食肉，有妻子等，皆能持诵，因为今时，俗流之辈，带妻挟子，饮酒啖肉，是为常业，虽逢善知识教示，习性难以改革，若不用此大不思议咒法救脱，如是人等，何日得出生死，不同余咒，须要持戒，方得诵习。护持国王安乐人民门。能灭罪障远离鬼神门。除身心病增长福慧门。凡所求事皆不思议门。利乐有情救脱幽灵门。是诸佛母教行本源门。四众易修金刚守护门。令凡同佛如来归命门。具自他力现成菩提门。诸佛如来尚乃求学门。此咒能灭十恶五逆一切罪障，成就一切白法功德。持此咒者，不问在家出家、饮酒食肉、有妻子，不拣净秽，但至心持诵，能使短命众生增寿无量。迦摩罗疾尚得除差，何况余病！若不消灭，无有是处。若诵满四十九日，准提菩萨令二圣者常随其人，所有善恶心之所念，皆于耳边一一具报。若有无福、无相、求官不遂、贫苦所逼者，常诵此咒，能令现世得轮王福，所求官位必得称遂。若求智慧得大智慧，求男女者便得男女。凡有所求，无不称遂，似如意珠，一切随心。摘自《七俱胝佛母所说准提陀罗尼经》“又法若人患鬼魅病，取杨柳枝或茅草，诵真言拂患者身，即得除愈。“又法若患重病者，诵真言一百八遍，称彼人名，以牛乳护摩，即差。“又法若孩子夜啼，令童女右搓线，诵真言加持，结二十一结系于颈下，孩子即不夜啼。“又法先加持白芥子一百八遍，然后取芥子，诵真言一遍一掷打彼鬼魅者，满二十一遍，其鬼魅驰走，病者除愈。“又法若有患鬼，以瞿摩夷一小坛，以麸炭画地作鬼魅形，诵真言以石榴等鞭之，彼鬼啼泣驰走而去。“又法若人被鬼魅所著，或复病者，身在远处不能自来，或念诵人又不往彼，取杨柳枝、或桃枝、或华，加持一百八遍，使人将往病人所，以枝拂病人，或以华使病人嗅，或以华打病人，是魅即去，病者除差。“又法若被蛇所啮，或吉女鬼所持，旋绕病人诵真言，其病即愈。“又法若人患痈肿等及诸毒虫所啮，取檀香汁和土为校诵真言七遍，疮上即愈。“又法若在路行，诵此真言，不被贼劫伤损，亦离诸恶禽兽等难。“又法若斗诤言讼论理，及谈论求胜者，诵此真言强胜。“又法若于江河中行，诵此真言，不被漂溺及水中恶龙、摩竭鼋鼍等伤害。“又法若被囚禁系闭者，诵此陀罗尼，速得解脱。“又法国中有疫病，十夜以油麻、粳米和酥蜜作护摩，即得灾灭，国土安宁。“又法若求丰饶财宝者，每日以种种食护摩，得财宝丰饶。“又法欲令人敬爱欢喜者，真言句中称彼人名，即得欢喜顺伏。“又法若无衣者，念诵即得衣。“又法意中所求，念诵皆得如意。“又法若人身体肢节痛，加持手二十一遍，摩触痛处，即差。“又法若患疟及头痛，以加持手二十一遍，摩触，亦得除差。又法若女人无男女，以牛黄于桦皮上，书此真言令带，不久当有男女。又法两军相敌，于桦皮上书此陀罗尼，悬于竹竿上令人手把，诵真言，彼敌即破。“又法于菩提道场，于大制底前，诵此陀罗尼，得见圣僧共语与悉地成就，得共彼同行，即共同彼圣僧。“又法于高山顶上念诵一俱胝遍，金刚手菩萨将此人领五百六十人，同共阿苏罗宫，寿命一劫，得见弥勒菩萨听闻正法，闻法已，获菩萨地，得不退转。“复次有法，于病者前以墨画其病人形像，咒杨枝打此画形，亦便除瘥。“复有一法，若有病人为鬼所著，身在远处，应咒杨枝足满七遍，寄往持打即亦除愈。“复有一法，若在路行诵念此咒，无有贼盗、恶兽等畏。“复有一法，常持此咒，设有诤讼无不获胜。若欲往渡江河大海，诵咒而渡，无有水中恶兽等难。“复有一法，若被系闭枷锁禁系其身，诵此咒者即得解脱。“复有一法，若诸国土水旱不调，疫毒流行，应以酥和胡麻、米，用手三指取其一撮，咒之一遍掷火中烧，或经七日七夜，六时如是相续不绝，一切灾疫悉皆消灭。“复有一法，以酥和稻壳，咒一百八遍，火中烧之，随心所愿无不成谛，财富增益，求心满足。若人欲令他敬念者，称彼前人名字，一咒一称，满一百八遍，即便敬念。“复有一法，于河渚间砂之上，以塔形像印，印上为塔形像，诵咒一遍印成一塔，如实数满六十万遍，即得睹见圣者观自在菩萨之像，或见多罗菩萨、金刚主菩萨，随其心愿皆得满足，或见授与仙神妙药，或见授与菩提之记。“复有一法，作右绕菩提树像，诵咒满千万遍，即见菩萨为其说法，欲随菩萨即得随从。“复有一法，若乞食时常持此咒，不为恶人、恶狗等类之所侵害。“复有一法，若于塔前，或佛像前，或舍利塔前，诵持此咒二十万遍，复于白月十五日设大供养，一日一夜不食，正念诵咒，乃至得见金刚手菩萨，而彼菩萨即将是人往于自宫。“复有一法，若于转法轮塔前，或佛生处塔前，或从忉利天下宝阶塔前，或舍利塔前，于如是等诸塔之前诵咒右绕，即见阿钵罗是多菩萨及呵利底菩萨，随其所愿皆悉满足。若须仙药即便授之，复为说法示菩萨道。
        </desc>
    </Doc>
    <Doc>
        <title>观音心咒简介</title>
        <desc>
            嘛呢叭咪”观音心咒，出自《佛说大乘庄严宝王经》等经典。《百咒功德》中说：“仅仅讽诵就不被业惑所染，与七地菩萨具有同缘分，被誉为见解脱、闻解脱、忆解脱、触解脱。”麦彭仁波切说过：“末法时代，观音菩萨和度母的加持最为灵验，最容易让我们得到感应。”依靠观音菩萨的咒语，任何众生都能获得解脱。普通念诵此咒，神妙殊胜，非可言喻。无论男女老幼，富贵贫贱，皆可念诵，遍数越多越好，以满十万遍为最小限度；每次至少一百零八遍，行、住、坐、卧，皆可。但须身心清净，忌葱蒜荤腥等。又应发菩提心、大悲心，至诚皈依观世音菩萨，心缘一境，不可散乱，久久行之，祸乱悉免，祈求无不如意。……能救世人病苦，是离苦得乐的良药。念诵此咒，能治诸多魔障，能除诸多损害，能消诸多恶劫，能得各种成就，能净诸障，……念诵此咒一遍至七遍，能净百千亿劫所集罪障；念百遍或者千遍，等于念一切藏经功德；念万遍，能断三恶道门；念百万遍，能得不退转地；念千万遍，当于法身、受用身、应身、自性身，证菩提身，而得成佛。此外，尚有使贫者得富，贱者得贵，女身转男身等等持诵功德。……以上注释见《白普仁喇嘛传六字大明咒简法》及《观音心咒持诵功德表》。观音佛祖不思议，救度众生无停时， 左手摘来甘露水，右手执得杨柳枝， 头上顶戴弥陀佛，口中常念唆觯 男人念得观音咒，一切灾难尽消除， 女人念得观音咒，血盆化作莲花池， 小儿念得观音咒．一切鬼神尽皈依， 大慈悲，大慈悲，神通广大大慈悲， 脚踏虚空万里现，千兵万将尽相随， 信受奉行婆诘，谛诘谛婆婆， 真诘谛普提婆娑呵。
        </desc>
    </Doc>
    <Doc>
        <title>阿弥陀佛心咒简介</title>
        <desc>
            "阿弥陀佛心咒"又称阿弥陀佛一字心咒、阿弥陀佛往生心咒、阿弥陀佛大乐心咒。阿弥陀佛心咒出自莲花生大士的《中有教授听闻解脱密法》。阿弥陀佛心咒是咒中之咒，密中之密，是「咒王」。持诵金刚萨市闹涫亲钪苯印⒆钣行У拟阕铩０⒚滞臃鹦闹涫前⒚滞臃鹑众生往生净土的心咒。也叫弥陀心印，平常念可以消除灾祸、消除疾病，命终往生净土，而且保证上品上生极乐世界。
        </desc>
    </Doc>
    <Doc>
        <title>大势至菩萨心咒简介</title>
        <desc>
            净土信仰中的重要菩萨。又译作摩诃那钵、得大势、大势志、大精进，或简称势至、势志。为阿弥陀三尊之一，与观世音菩萨同为阿弥陀佛的胁侍。此弥陀三尊，在我国佛教界被习称为‘西方三圣’。相对于观音的代表慈悲，大势至菩萨象征智慧。《观无量寿经》云:‘以智慧光普照一切，令离三涂，得无上力，是故号此菩萨名大势至。’根据《观无量寿经》记载：大势至菩萨以独特的智慧之光遍照世间众生，使众生能解脱血光刀兵之灾，得无上之力量，威势自在，因此，大势至菩萨被认为是光明智慧第一，所到之处天地震动，保护众生，免受邪魔所害。念大势至菩萨咒能够给您智慧之光，使您在人生道路上一帆风顺，事业有成，佛光永照，化煞化凶，吉祥如意，使您能够随佛光道路前进，发挥自我的一切智慧，达到理想的境界。开合莲花，右手屈中间三指，置于胸前，坐于赤莲花上。密号持轮金刚，三昧耶形为未开敷之莲花。大势至菩萨，梵音名号āāā，藏音名号--是阿弥陀佛的右胁侍者，大势至菩萨又称大精进菩萨，简称为势至，与阿弥陀佛、观世音菩萨合称为“西方三圣”。《悲华经》中说过去有个转轮圣王，大太子是观世音菩萨，二太子是大势至菩萨，三太子是文殊菩萨，八太子是普贤菩萨。后来转轮。 圣王修行成佛，即西方极乐世界阿弥陀佛，观世音和大势至成为父亲的左右胁侍。大势至菩萨，梵语称“摩诃那钵”，现今在极乐世界，为第二顺位递补佛位的菩萨。《观无量寿经》载，他“以智慧光普照一切，令离三涂得无上力”，因此称为大势至菩萨。他头顶宝瓶内存智慧光，让智慧之光普照世界一切众生，使众生解脱血光刀兵之灾，得无上之力。 根据《观无量寿经》记载：大势至菩萨以独特的智慧之光遍照世间众生，使众生能解脱血光刀兵之灾，得无上之力量，威势自在，因此，大势至菩萨被认为是光明智慧第一，所到之处天地震动，保护众生，免受邪魔所害。念大势至菩萨咒能够给您智慧之光，使您在人生道路上一帆风顺，事业有成，佛光永照，化煞化凶，吉祥如意，使您能够随佛光道路前进，发挥自我的一切智慧，达到理想的境界。开合莲花，右手屈中间三指，置于胸前，坐于赤莲花上。密号持轮金刚，三昧耶形为未开敷之莲花。
        </desc>
    </Doc>
    <Doc>
        <title>佛顶尊胜陀罗尼咒简介</title>
        <desc>
            《佛顶尊胜陀罗尼咒》出自《佛顶尊胜陀罗尼经》,《佛顶尊胜陀罗尼咒》又称《净除一切恶道佛顶尊胜陀罗尼》,持诵佛顶尊胜陀罗尼咒对于利生、度亡都有不可思议的功德,佛言若复有人忽遇恶病众苦逼迫,闻此佛顶尊胜陀罗尼咒者能除一切罪业等障，能拔一切秽恶道苦，即得永离一切恶病众苦消灭。、佛告天帝若人虽未诵持。但得闻此陀罗尼音一经耳者。即能熏其赖耶为佛种子。譬如小许金刚堕于地上即能穿入。其地虽厚不能留碍。决至本际方乃当住。此咒亦尔一经耳者。即能熏其习性要成正觉。烦恼虽重亦不障蔽。设复堕于地狱畜生饿鬼。终不为诸业报令其沉没。、天帝若有四生众生。一闻是陀罗尼者。现生一期更无他疾。诸苦恼事不复重受。而亦不受胞胎之形。所生之处莲中化身。诸漏结使从是永断。五眼清净得宿命智。而复当得阿耨多罗三藐三菩提。、天帝若人初亡及亡已久。有人以此陀罗尼咒。咒黄土一把满二十一遍散其骸上。而是亡者即得往生十方净土。若亡者魂识已入地狱畜生饿鬼阎罗趣者。咒土沾骨便得解脱。即舍恶趣而得生天。、天帝若有短命众生欲求长寿者。于白月十五日洗浴清洁。着新净服斋戒一心。诵是陀罗尼满一千八遍。令命短者还得长寿。一切业障悉皆消灭。、佛告天帝若复有人。就于一切畜生耳中。诵是陀罗尼咒唯一遍者。而是畜生耳根。一闻如是陀罗尼故。尽此一形不复重受禽畜之身。应入地狱即得免离。、佛告天帝若人遇大恶病受诸苦恼闻是陀罗尼咒。即得离苦罪障消灭。乃至四生众生闻此咒者。悉舍病苦离胞胎形。乘莲化生常识宿命。一切生处忆持不忘。、能净除一切众生十恶罪故。能救一切地狱畜生饿鬼阎罗趣故。若一切众生福业渐薄。应受短命残病丑陋。眇小贫贱盲聋喑哑。应堕地狱畜生受诸苦恼。闻我说是陀罗尼名者。恶报消灭便得解脱。若有众生造集恶业。十恶五逆一切罪障。若轻若重悉皆消灭。当得阿耨多罗三藐三菩提。永离一切苦难。永离一切畜生阎摩罗趣。乃至阿素洛药叉罗刹娑布单那迦吒布单那阿波沙摩罗如是等趣悉得解脱。、佛告天帝若人遇大恶病受诸苦恼闻是陀罗尼咒。即得离苦罪障消灭。乃至四生众生闻此咒者。悉舍病苦离胞胎形。乘莲化生常识宿命。一切生处忆持不忘。
        </desc>
    </Doc>
    <Doc>
        <title>往生咒</title>
        <desc>
            往生咒是佛教净土宗信徒经常持诵的一种咒语。亦用于超度亡灵。《往生咒》正确全名为《拔一切业障根本得生净土神咒》，在阿弥陀佛西方净土的经典中，原来是很少有咒语，而因约于公元年译出的《往生咒》的出现，在净土的发展史上有重大的意义，因为修行者开始使用咒语，且自只对来生利益的追寻，转向也兼顾现世利益的获得「拔一切业障根本」。《往生咒》顾名思义，包含着两种意义与功效：「拔一切业障根本」与「得生净土」。在阿弥陀系咒语中，《往生咒》是第一个出现的咒语，此咒文内共使用四次甘露，因此另有一个俗名叫“四甘露咒”。往生咒由于「往生」二字易使人误以为此咒只与往生有关，只能让念诵者或所祈求的特定对象「得生净土」，而忽略了它的另一个积极且重要的功效与意义，即「拔一切业障根本」的消除业障的现世利益部份。如要持诵、念诵往生咒，应该清净三业，沐浴，漱口，至诚一心。在佛前燃香，长跪合掌，日夜各诵念二十一遍。若此就可消灭四重罪、五逆罪、十种恶业，连毁谤大乘经典的罪都能消除。现世一切所求都能如意获得，不被邪恶鬼神所迷惑。若能持诵二十万遍，就会萌生智慧的苗芽。若念三十万遍，就能亲自看见阿弥陀佛。一、阿弥陀佛常住持咒者之顶，日夜拥护。二、无令怨家而得其便。三、现世常得安稳。四、临命终时任运往生。前三点即现世利益，后一点为来生利益。《阿弥陀经不思议神力传》，述说此咒功效为：一、灭现世所造罪业。二、现世所求皆得。三、不为恶鬼神所乱。四、面见阿弥陀佛。此《阿弥陀经不思议神力传》中，有一个关于持诵此咒功效之例，该《阿弥陀经不思议神力传》白话大意如下：陈．天嘉年间，卢山的珍禅师在打坐时，见数百人共乘一艘七宝华舫前往西方，珍禅师请求同行，但船上的人说：珍法师！您宣讲《涅盘经》是很大且不可思议的因缘，但因您未持《阿弥陀经》与《阿弥陀咒》，所以不可同去。珍法师因此废止讲经事业，日夜专诵《阿弥陀经》与《阿弥陀咒》，合计念满二万遍。在他临命终前四七日夜晚四更，有神人从西方送来一座白银台，于空中比太阳还明亮。神人并告诉他：法师寿终时，将乘此白银台往生阿弥陀佛国，我今特来告知：您必定往生西方。珍法师临终时，在场者不论出家、在家，皆听到空中传来妙音并闻到异香，香气经数月不散。当晚峰顶寺内僧众，皆见到山谷内有数十个大如车轮之炬火。由上文看来，持诵《阿弥陀经》与《往生咒》，至少对珍禅师来说，是能往生西方净土的必要条件。往生咒，确实是个可兼顾现世及来生两种利益的咒语，值得修行者经常持诵。名称作者名称作者念诵往生咒的好处未知往生咒是什么意思未知往生咒的修学方法未知往生咒的修学作用未知往生咒的修行目的未知往生咒语发音注解未知更多往生咒入门知识名称念诵者名称念诵者往生咒唱诵版未知往生咒遍万晴法师木鱼唱诵万晴法师《往生咒》慢版未知往生咒-善音居士读诵善音居士往生咒未知《往生咒》梵音读诵观成法师观成法师更多往生咒念诵视频名称作者视频名称作者《往生咒》黄慧音黄慧音梵汉咒语大讲堂往生咒林光明林光明《往生咒》的力量观成法师观成法师海涛法师弘法：往生咒念法释疑海涛法师慧律法师往生咒十小咒手印及咒语教学慧律法师净空法师讲往生咒讲记净空法师更多往生咒视频
        </desc>
    </Doc>
    <Doc>
        <title>小供养咒简介</title>
        <desc>
            小供养咒，就是供养十方诸佛、菩萨、缘觉、声闻、贤圣僧众。一般寺院道场里面都念供养咒，供养咒里面最简单的是“供养佛，供养法，供养僧，供养一切众生”。我们念佛人，如果没有这个心，这个供养要真心才会起作用，没有这么大的心量，没有这样真实的心，念十声佛号供养也可以。把这些饭食变成无量无边，是“变食真言”；不会念也没有关系，用我们的意念求佛菩萨把这个变现出来也行,所以佛法里面讲“诚则灵”，最重要的是真诚心。小供养咒语：阿弥利得怕都小供养咒语注音：èāíìēōō供养咒的作用是把饭食的数量变得无量无边的多。供养：奉养的意思，对上含有亲近、奉事、尊敬的意思，对下含有同情、怜措、爱护的意思。供养，又称供施、供给、供，是对佛、法、僧三宝进行心物两方面的供奉而予以资养的行为，是佛具或供物的基本行为。小供养咒的功德利益： 供养十方诸佛、菩萨、缘觉、声闻、贤圣僧众。 供养佛，供养法，供养僧，供养功德利益很大很大！！心诚则灵！！！
        </desc>
    </Doc>
    <Doc>
        <title>药师咒</title>
        <desc>
            药师咒来自的《药师琉璃光七佛本愿功德经》。药师琉璃光如来，是东方净土净琉璃世界的教主。药师法注重利益现实人间，故特别契合当今时代的众生。持药师咒是易行的药师法门，若能至心修持，不仅有消灾延寿满愿的利益，还有促使众生早成佛道的功德。玄奘译《药师琉璃光如来本愿功德经》及义净译《药师琉璃光七佛本愿功德经》中咒语相同，即人们常诵的版本：南无薄伽伐帝@杀社窭噜薜琉璃跋喇婆喝^也怛他揭多也阿喝帝三藐三勃陀耶怛侄他@刹逝@刹逝@刹社三没揭帝莎诃。出自《药师琉璃光如来消灾除难念诵仪轨》，内容与前本形同，但一行师使用长音、二合等形式，所译咒音比较准确，其咒如下：曩谟婆帝佩杀紫野虞噜吠哩也钵罗婆罗惹野怛他嵌野阿罗喝帝三藐三没驮野怛你也他佩杀尔曳佩杀尔曳佩杀紫野三弩帝娑贺。此版本咒心稍有不同，多出“摩诃佩杀尔曳”及“罗惹”，其咒如下：曩谟婆帝佩杀紫野虞噜吠哩也钵罗婆罗惹野怛他嵌野阿罗喝帝三藐三没驮野怛你也他佩杀尔曳佩杀尔曳摩诃佩杀尔曳佩杀紫野罗惹三弩帝娑贺。除其藏文注音形式外，内容近于永乐大钟版本，但在“喇杂”前少“贝堪则”一词，其咒如下：喋雅他嗡贝堪则贝堪则玛哈贝堪则喇杂萨目嘎喋梭哈。药师咒，是佛教徒经常诵持的几个咒语之一，尤其是在有病苦时。下面提供药师咒治病的方法：对食物、药、或水持咒一百零八遍，再让病人服食。当然，「常清净澡漱」的基本医疗处置，也是必要条件之一。其功效如经文所述：除病离苦，所求皆得。人的身体受什么支配？受我们的大脑思想支配。身体是有形有相的，而思想是无形无相的，但是有形有相的身体受无形无相的思想所支配。同样的，我们生病了，手上长一个瘤子出来，这个瘤子是有形有相的，有形有相的疾病和瘤子受无形无相的黑子场所控制。黑子场是什么？就是我们过去的业障，过去的不好的生活习惯，我们过去常起的贪_痴三毒对身心的摧残。它也有能量，你要大发脾气，你以为没有能量，这个怒气也是需要能量支持，它也会产生一种能量就留在那里面，对你的身体会有伤害。尤其是那一些，就是说心里面很生气，但是表面上要装作很有修养，从来也不骂人，这个气就闷在心里面，这种人很快就会有胃溃疡。所以我们要了解，这个就是黑子场。虽然它是无形无相的，但是它是疾病的根源。如果我们通过医院做手术把这个有形有相的瘤子割掉，并不能够解决问题。因为无形无相的操纵者，这个黑子场仍然还存在，所以你割掉那个有形相的瘤子，这个无形相的黑子场在的话，它就可能让那个病情更恶化。所以有一些癌症患者不做切除手术还好，一割掉那个瘤子，病情反而就恶化了，或者癌细胞就转移了。原因其实都是在于此地，好像一个母亲能够生小孩子一样，你杀掉一个，母亲还在的话，她又再生一个，一直生。这个黑子场是母亲，这个瘤子是儿子。中国的文化说，万物负阴而抱阳，负阳而抱阴，孤阴不生，独阳不长，万事万物是相对而存在的，因缘和合了，暂时统一了，这个就存在；矛盾激发了，因缘散灭了，就死亡了，欲界的一切万事万物都是如此。所以当我们如果能够通过持诵药师咒，沟通了整个宇宙的灵能，沟通了药师如来尽虚空、遍法界的加持力的时候，就能够驱除无形的黑子场。你要知道，你用药师咒把这个无形无相的黑子场这个阴性物质消除了，有形有相的这个瘤子它是阳性的物质，它也就失去了依存的另一方，有形有相的瘤子和无形无相的黑子场，有形和无形，这两者是相结合而存在的，你取掉这个黑子场的时候，这个瘤子也就渐渐地失去支持了，所以它慢慢地就萎缩了，慢慢地就消掉了，它也就无法长期地存在了。这是我们知道修药师咒，她能够治病的一个基本的原理。
        </desc>
    </Doc>
    <Doc>
        <title>财神咒简介</title>
        <desc>
            财神咒”中以五位财神为分，这五位财神分别为：黄财神、白财神、黑财神、红财神、绿财神。黑财神咒：黑财神有许多人认为，黑财神是五姓财神中施财立即见效的财神，甚至称他为财神王。常见的黑财神一面两臂，怒面三目，以不动佛冠为头饰，身材矮胖，红发黑肤裸体，大肚福相，右手捧嘎巴拉颅器，左手抓吐宝鼠，踏于莲花月轮尸座上。修持黑财神法门，可获其庇佑，消除怨敌，偷盗、病魔等障，使诸受用财富增长。黑财神藏名,乃是五方佛里面的东方金刚不动佛,为了利益娑婆众生能脱离穷困之苦恼而化现,主要为驱除所有恶运纠缠,并使一切善愿都能心想事成圆满无碍.句莲华生大士所说,金刚手菩萨在北方夜叉净土世界,将此黑财神法门传给空行母,并要求空行母再传给恒常心存善念的幸运者.其后这些修持法门由二位成就的上师,取自殊胜的宝石内.此法门,以穷人,下阶级,独居之行者易于相应,若心中长存善念,黑财神加持将是永远弗失.红财神咒：红财神，有能招聚人，财，食等诸受用自在富饶之功德。红财神是萨迦派密法中的一位功德无比的财神。在藏密萨迦派，可恨重视红财神的密修方法及教言。红财神一面二臂，二目善怒面，以各种宝物为饰，头戴五佛冠。古时王者或贵族常修习此法，易与相应，为怀爱之法门。红财神头戴宝冠，右手持摩尼宝，左手抓吐宝鼠，右脚伸做脚曲，立于莲花月轮上。修习红财神法，持诵念咒，可获得红财神护佑，财源茂盛，能免除穷困及一切经济困境。而此修法也随着修行者的发心而可获得不同的果报，如果是发起无上菩提心者，则可得证世间及出世间福德圆满，若是求世间财富者，亦可满足，若是赤贫者，也可获得食物充足的利益。白财神咒：白财神，其功德：祛病，除去一切贫苦、罪恶障碍，增长一切善业，于诸受用富饶增上。白财神一面二臂，面容半怒半笑，三目圆睁，发上冲，以五佛冠为头饰，上身批绸缎，巴乍勒嘎绸缎为裙，以各类宝物为饰。右手持宝棒，左手持三叉，足有屈左半伸。以绿龙为坐骑，莲花月轮为座，身白如月光。白财神以身白色，表示能使一切众生具足洁白妙好之财宝，右手持宝棒表示汇聚一切财神之功德，能救度饥饿中的众生之苦。白财神藏名,又名白宝藏王,乃是观世音菩萨的慈悲化身.据说:当阿底峡尊者游化观世音圣地南海普陀之时,在半途见一穷人,贫病交迫,十分可怜.因阿底峡身为僧伽,豪无分文,乏力救度拔苦,深感遗憾之余,不禁黯然下泪.此时观音以大悲心化现人身,问其原委,为何哭泣?阿底峡据实以告,感其悲心,亦流下两滴青泪,由左眼泪珠化现救度佛母,右眼泪珠化现白财神.观世音菩萨嘱咐白财神,此法即辗转至今.修持白财神法门,可祛除贫病穷困之苦,消除罪业障碍,增上顺缘,获得受用无虑,属无财信士起修之妙法.行者亦当以观世音菩萨之大悲心为本,常行无相布施,照顾贫苦大众,自然如愿相应成就。黄财神咒：黄财神，藏名藏拉色波，是密教之护法神，诸财神之首。黄财神是藏传佛教各大教派普遍供养的五姓财神之一，因其身相黄色，故称为黄财神。为令密乘行者有资财宏法利生，不被生活所逼，可安心向道，特赐予行者财利丰足。黄财神一面二臂，五佛冠为头饰，矮小肚大，双臂劲力，右手持布拉噶如意宝，左手提着吐宝鼠，身着天衣，蓝莲花及珠宝璎珞作装饰，胸前挂念珠。左足屈，右足踩着海螺宝，以如意姿安座于莲花月轮之上。但修法者需发无上菩提心，广结善绿，勤行布施。万勿悭贪成性，护法降罪也。黄财神即黄布禄金刚，黄财神面慈目善，头戴宝冠，坦胸露腹，戴着珍宝璎珞、珍宝耳环、珍宝手镯和珍宝足钏，上身穿丝制天衣，下身着丝制裙子，右手于右膝上捧喷焰末尼，左手握着吐宝鼬，以威镇坐姿坐在莲花宝座中央。身后有光环、祥云、远山。能增长福德、寿命、智慧、物质及精神上之受用。主司财富，能使一切众生脱于贫困，财源广进。绿财神咒：绿财神，为东方不动佛之化身。其功德：令一切作为成功、圆满，净化恶运、障碍，于诸众生受用富饶增长。此尊形像为一头二臂三目，头戴五佛宝冠，上披彩带天衣绸裙，以众宝璎珞作为报身庄严，右手持满愿宝果，左手捉吐宝鼠，以游戏坐姿，右足轻踩于白螺上。
        </desc>
    </Doc>
    <Doc>
        <title>大悲咒</title>
        <desc>
            《大悲咒》出自“伽梵达摩”所译的《千手千眼观世音菩萨广大圆满无碍大悲心陀罗尼经》，全名为《广大圆满无碍大悲心陀罗尼》。按照内容文字的多少，《大悲咒》有广、中、略三种不同的版本。现今通行的“伽梵达摩”句《大悲咒》，其经本以《大正藏》的底本为依据，是一个变化差异较大的晚期增改本，并非“伽梵达摩”译本的原始面貌。除此类藏经外，还有一些很重要且更准确的可参考文献。如与译经年代较接近的敦煌抄本、房山石经，以及与汉译本多有一致的西藏大藏经等。《大悲咒》在汉传佛法中具有极其重要的意义。自唐代翻译《大悲心陀罗尼经》之后，《大悲咒》即广为弘传，并被纳入汉地丛林功课。据《大悲心陀罗尼经》载：《大悲咒》是观世音菩萨为利乐一切众生而宣说，其利益功德广如大海而叹莫能尽；无论是消障除难、得善遂愿，还是究竟的觉证解脱，《大悲咒》都能因其不可思议的大方便威神之力广为利乐。因而有不在少数的佛门四众，寄於虔心持诵《大悲咒》以自利利他、护持佛法。怀疑：对咒产生怀疑，则持诵没有效果，经言：“惟除一事，于咒生疑者，乃至小罪轻业，亦不得灭，何况重罪。”。心不至诚：经言：“……惟除不善，除不至诚”、“生少疑心者，必不果遂也”。从至诚恭敬的角度说，在不干净的地方宜默念为好。大悲咒是观世音菩萨「大悲心陀罗尼经」中的主要部分，共有八十四句。除娑喇娑喇一句是表五浊恶世外，其余八十三句代表八十三位菩萨。其详名为：「千手千眼观世音菩萨广大圆满无碍大悲心陀罗尼经大悲神咒。」其得名的由来是：有一次佛陀告诉阿难尊者说：「如是神咒，有种种名：一名广大圆满、一名无碍大悲、一名救苦陀罗尼、一名延寿陀罗尼、一名灭恶趣陀罗尼、一名破恶业障陀罗尼、一名满愿陀罗尼、一名随心自在陀罗尼、一名速超十地陀罗尼。」它被称为千手千眼观世音菩萨的原因是：有一次他曾经在千光王静住如来的住所时，静住如来特为了他说了「广大圆满无碍大悲陀罗尼」，并且对他说：「善男子汝当持此心咒，普为未来恶世一切众生作大利乐。」据经的记载：当时观世音菩萨听了此咒之后，即由初地证至第八地－－不动地。于是发出誓愿说：「设我当来之世能利乐一切众生者，令我即时身生千手千眼具足。」如此发愿后，果真顿时身生千手千眼，并且十方大地都为之震动，十方诸佛亦都放出无量光明，遍照十方之无边世界。至于本咒所以有种种异名，释尊曾经告诉阿难说：这是起因于观音菩萨的宏愿。菩萨曾在世尊处发誓说：「设若诸人天诚心念我名者，亦应念本师阿弥陀如来名，然后诵此陀罗尼神咒。如一夜能持诵五遍，则能除灭百千万亿劫生死重罪。设若诸人天诵持大悲章句者，即於临命终时，十方诸佛皆来授手接引，并且随其所愿往生诸佛国土。设若诸人天诵持大悲心咒者，十五种善生，不受十五种恶死。」因此大悲咒，不但能除一切灾难以及诸恶病苦，且能成就一切善法远离一切怖畏，所以我们应以十分虔敬的信心与清静心去受持它，方能契合菩萨的大悲心，获得无上的利益。沉沦在三界五趣众生，果能经常持诵大悲咒，不但能治一切心病与身病，且能由此超脱生死轮回，愿众生齐诵本咒，同证佛果。．临命终时十方诸佛皆来授手。．欲生何等佛土，随愿皆得往生。．不堕三恶道。．能生诸佛国。．得无量三昧辩才。．诵持大悲神咒者，于现在生中一切所求若不果遂者，不得为大悲心陀罗尼也，唯除不善、除不至诚。、若诸女人厌贱女身欲成男子身，诵持大悲陀罗尼章句，若不转女身成男子身者，我誓不成正觉，生少疑心者，必不果遂也。．若诸众生侵损常住饮食财物，千佛出世不通忏悔，纵忏亦不除灭，今诵大悲神咒即得除灭。若侵损、食用常住饮食、财物，要对十方师忏谢，然始除灭。今诵大悲陀罗尼时，十方师即来为作证明，一切罪障悉皆消灭，一切十恶、五逆、谤人、谤法、破斋、破戒、破塔、坏寺、偷僧只物、污净梵行，如是等一切恶业重罪，悉皆灭尽。唯除一事，于咒生疑者，乃至小罪轻业亦不得灭，何况重罪；虽不即灭重罪，犹能远作菩提之因。诵此陀罗尼者，当知是人：即是佛身藏，九十九亿恒河沙数诸佛所爱惜故即是光明藏，一切如来光明照故是慈悲藏，恒以陀罗尼救众生故是妙法藏，普摄一切陀罗尼门故是禅定藏，百千三昧常现前故是虚空藏，常以空慧观众生故是无畏藏，龙天善神常护持故是妙语藏，口中陀罗尼音无断绝故是常住藏，三灾恶劫不能坏故是解脱藏，天魔外道不能稽留故是药王藏，常以陀罗尼医疗众生病故是神通藏，游诸佛土得自在故，可见此咒功德，赞不可尽。诵持大悲咒十大利益：能得安乐除一切病延年益寿常得富饶灭一切恶业重罪永离障难增长一切白法诸功德远离一切诸怖畏成就一切诸善根临命终时，任何佛土，随愿得生。诵此陀罗尼者，得十五种善生：所生之处，常逢善王常生善国常值好时常逢善友身根常得具足道心纯熟不犯净戒所有眷属，恩义和顺资具财食，常得丰足恒得他人，恭敬护持所有财宝，无他劫夺意欲所求，皆悉称遂龙天善神，恒常护卫所生之处，见佛闻法所闻正法，悟甚深义。诵此陀罗尼者，不受十五种恶死：不为饥饿困苦死不为枷系杖击死不为冤家仇对死不为军阵相杀死不为虎狼恶兽残害死不为毒蛇蝎所中死不为水火焚漂死不为毒药所中死不为蛊害死不为狂乱失念死不为山树崖岸坠落死不为恶人魔魅死不为邪神恶鬼得便死不为恶病缠身死不为非分自害死。诵此陀罗尼者，世间八万四千种病，悉皆治之。若在山野诵经坐禅，如有山精魑魅鬼神恼乱，诵此咒一遍，诸鬼魔悉皆被缚。如法诵持者，观音菩萨，一切善神，金刚密迹，常随护卫，不离其侧。名称作者名称作者宽如法师大悲咒修持仪轨及教学宽如法师大悲咒修持法与功德利益海涛法师大悲咒的修持方法蒋康祖古仁波切请问持大悲咒有何禁忌？妙祥法师智渡法师答：修持大悲咒有什么意义?智渡法师仁爵法师答：关于念诵大悲咒？仁爵法师更多大悲咒入门知识名称作者名称作者大悲咒妙用难思宣化上人略说大悲咒益西彭措堪布大悲咒句解宣化上人心诚则灵的大悲咒宣化上人更多大悲咒讲解名称念诵者名称念诵者宣化上人亲唱《大悲咒》宣化上人藏传大悲咒祺云法师祺云法师大宝法王领僧众唱诵大悲咒大宝法王大悲咒教念-慧律法师慧律法师大悲咒-道证法师道证法师大悲咒遍-海涛法师海涛法师更多大悲咒念诵名称演唱者名称演唱者邝美云大悲咒邝美云齐豫大悲咒齐豫龚大悲咒龚大悲咒未知大悲咒-天籁梵音未知佛教歌曲大悲咒未知更多大悲咒音乐视频名称讲师视频名称讲师宽如法师大悲咒修持仪轨及教学宽如法师大悲咒梵汉咒语大讲堂林光明宣化上人偈赞大悲咒宣化上人略说大悲咒-益西彭措堪布益西彭措堪布大悲咒句解-宣化上人宣化上人佛光普照大悲咒图解未知更多大悲咒视频
        </desc>
    </Doc>
    <Doc>
        <title>如意满愿轮咒简介</title>
        <desc>
            如意轮咒又叫满愿轮咒,此咒出自《不空绢索观音密续》及《建屋经》。此咒作用：如仅凝视即能获得无量之加持。若将此咒高悬于门?槛?之上，或行人所经之高处，凡于此咒下经过一次者，即得无上威神加持，三业渐证清无垢，灭除百千万劫重罪。咒语注音:如意轮咒咒语注音：èóúǔíǎéōē如意轮咒咒语:帕摩无许尼夏毕玛雷呸功德利益:、念一遍，净无间罪。每日七次，生净土。、常持此咒，能使忆前世，预见来世。、持完咒，吹气于衣服或燃香上，香气可净自己，利有?情?。、将咒放在门槛上，下面走过的人及有情得净化，不堕恶趣。、每日持七遍，功德等同供养恒河沙数诸佛。、持咒后，吹气在砂上，撤死尸，有情曾破戒或已堕恶趣，皆能转生上界。、持咒，吹气于香水，燃香上，闻者皆能净恶业，冶疗传染病，助成佛?道?。、供香亦可持此咒六遍，供养偈一遍：“愿此香华，普遍十方，供养三宝，护法龙天，普熏众生，同入佛智。
        </desc>
    </Doc>
    <Doc>
        <title>虚空藏菩萨咒简介</title>
        <desc>
            虚空藏，梵音名ā，密号：库藏金刚。汉译又作虚空孕、虚空库、虚空光等。佛教八大菩萨之一。虚空藏菩萨在众多菩萨中专主智慧、功德和财富。因其智慧、功德、财富如虚空一样广阔无边，并能如愿满足世人的需求，使众生获得无穷利益，故有此名。南无虚空藏菩萨摩诃萨阿，逻^@。钤浮娑^@。耶婆奈^@。博厕，娑迷。波吒逻^@。他奈婆逻@。萨多逻伽逻泥。休磨休磨。摩诃，伽楼尼迦。娑婆诃。虚空藏菩萨咒语注音：āǐ，óéí。áúōéí。ēóéí。óè，ōí。ōóéí。ōóóí。ōóéóí。ūóūó。óē，éóíā。ōóē。发音注解：阿：祢：读作属于古音，而今音为。^：读作，有的方音读“萨”。@：发音，还有其他三种读法：、、。这里念比较合适。因@通毗，“@杀社”，也译成“毗煞社”；“阿@跋致”，也译成“阿毗跋致”；“@瓷缒”，也译成“毗卢舍那”。耶：读。另读厕：读作，有的方音读“次”。吒：读音，不读今音。伽：读，有的地方读“斜”。磨：读作，有的方音读成“我”。诃：读音为，有的方音读“呼”。迦：读。
        </desc>
    </Doc>
    <Doc>
        <title>释迦牟尼佛本尊心咒简介</title>
        <desc>
            释迦牟尼佛，梵名-。意即释迦族出身之圣人。又作释迦文尼、奢迦夜牟尼、释迦牟曩、释迦文。略称释迦、牟尼、文尼。意译作能仁、能忍、能寂、寂默、能满、度沃焦，或梵汉并译，称为释迦寂静。又称释迦牟尼世尊、释尊。即佛教教祖。成佛后的释迦牟尼，尊称为佛陀，意思是大彻大悟的人；民间信仰佛教的人也常称呼佛祖、如来佛祖。在佛教中记载着农历的四月初八是佛的鼻祖释迦摩尼诞辰日。释迦牟尼佛本尊心咒语注音：ēóíóíāāóíēōā。 释迦牟尼佛本尊心咒语：嗡牟尼牟尼嘛哈牟尼耶梭哈。 诚心念几遍释迦牟尼佛本尊心咒，如果觉得琅琅上口说明您与佛有缘，就把它背下来吧，没事的时候念叨念叨有利身心健康，增长智慧，消灾延寿。释迦牟尼佛本尊心咒是人生旅途的甘露，得到了妙法才是真正得到了幸福快乐。迦牟尼佛的本愿，是要我们念阿弥陀佛，求生净土。信愿真切，未能心中清净，亦得往生。 其释迦牟尼佛本尊心咒的功德利益，若有众生。我泥洹后形像舍利。能持一华以供养者。如是众生亦于阿耨多罗三藐三菩提不退转。 若有畜生闻释迦牟尼佛名者。皆于阿耨多罗三藐三菩提不退转耶。佛告阿难。若有畜生闻释迦牟尼佛名者。是诸众生皆种阿耨多罗三藐三菩提种子因缘。所以者何。诸佛如来其有闻者闻必不虚。是故诸佛如来言无有二。阿难。譬如尼拘陀树枝叶茂盛。能荫百人至五百人。阿难于意云何。其树种子为大小耶。
        </desc>
    </Doc>
    <Doc>
        <title>阿閦佛心咒简介</title>
        <desc>
            阿閦佛心咒，或作不动佛心咒，为东方妙喜世界阿閦佛之咒语。阿閦佛，又名不动佛、无动佛，五方如来之中的东方佛，因阿閦佛成佛时，立下了不对任何一个众生起嗔恚心的愿望，所以即便为人所怨恨，也不退转，不为嗔恚而动，是为“不动”，与“不动明王”有区隔。阿閦佛另也译为阿@佛、阿刍@耶佛、恶乞刍毗也佛、无怒佛、无嗔恚佛，为大乘佛教信仰中，东方妙喜世界的佛陀，地位等同于西方极乐世界的阿弥陀佛，著名的维摩诘居士即是出自妙喜佛土。阿閦佛信仰与阿弥陀佛信仰皆起源于大乘佛教早期，不过同属大乘的汉传佛教中，另外一位东方琉璃世界的药师佛较为人知。在藏传佛教与密宗信仰中，阿閦佛是金刚界五智如来中的东方如来，代表“大圆镜智”。最早有关阿閦佛的汉语佛经是公元年由后汉月支国三藏支娄迦谶法师译成汉语的《阿閦佛国经》，这部经也是已知最古老的净土经典。最近在巴基斯坦发现了用犍陀罗语书写的，涉及到阿閦佛的佛经残卷，它们属于早期的大乘佛教，书写时间在公元世纪末和世纪间。阿閦佛心咒则是阿閦佛信仰者持诵以求得渡的经典。阿閦佛心咒南á无ó薄ó伽é伐á帝ì阿ù@í牙á莎ō哈ā阿閦佛也叫救度三涂苦佛，所以帮助地狱鬼道乃至畜生道，常念这个阿閦佛心咒就能帮其超度，功德无量。
        </desc>
    </Doc>
    <Doc>
        <title>不空罥索神咒简介</title>
        <desc>
            “不空罥索观音咒”一名中之‘不空’，是指心愿不空。‘索’原意是指古代印度在战争或狩猎时捕捉人马的绳索。以‘不空罥索’为名，是象征观世音菩萨以慈悲的索救度化导众生，其心愿不会落空的意思。持诵不空罥索神咒后，身无余病、当得财宝、所作事业皆善成办、不为诸恶鬼等夺其精气、一切有情爱乐喜见、设有怨仇速疾和解、无有猛利烦恼及随烦恼。十八者火刀毒药伤害不死、诸天善神常所拥护。念诵不空罥索神咒，真正的寓意是慈悲的，是誓愿宏深的。《不空罥索神咒心经》一卷，唐玄奘译。显庆四年，在大慈恩寺,弘法院译出，大乘光笔受。此经是说观自在菩萨的不空罥索神咒心并其功德的经典。相当于菩提流志译的三十卷本的《不空\索神变真言经》的初品。此经异译本还有三种：一为隋^那崛多所译，名《不空\索咒经》；二为菩提流志所译，名《不空\索咒心经》；三为宋施护所译，名《佛说圣观自在菩萨不空王秘密心陀罗尼经》。这是属于密教的一部经典主要内容，是说佛在布炻邋壬焦圩栽诠殿时，观自在菩萨在大众中白佛说：他于过去九十一劫在世主王如来所，蒙授不空\索大神咒心，以此咒力获得种种功德利益，次说此神咒持诵、观修、供养法等。此经另有藏文译本。
        </desc>
    </Doc>
    <Doc>
        <title>第一篇 涅槃寂静</title>
        <desc>
            第长久以来，佛教有许多深奥微妙的义理，被世人严重地扭曲、误解，甚而形成对佛教的戏谑。譬如“涅槃”本是学佛的人千辛万苦所希望求得的圆满幸福境界，但是一般人误把涅槃当作死亡的意思，因此祭吊的挽联上写著「得大涅槃”，或说：“气得一佛出世，二佛涅槃。”其实涅槃不是死亡，而是与死亡截然不同的超脱境界，是一个永恒的生命，圆满的世界。一般寺庙所供奉的佛像，分别有立姿、坐姿、卧姿等。坐姿表禅定，是一种自受用的境界，是静态的；立姿表行脚教化众生，是他受用的境界，是动态的；卧姿又称涅槃像，表示圆满、吉祥，是动静一如的。所谓圆满就是了生脱死、超越时空、泯灭人我对待，自他融和一体。所以，涅槃不但不是死亡，而是最真实、最有价值的人生，是佛教最高的自我证悟世界。贰涅槃的意义涅槃，梵语，意译为寂灭、灭度、寂、无生。《涅槃经》说：“灭诸烦恼，名为涅槃。”《大毗婆沙论》说，涅槃的意义是“烦恼灭，三火息；三相寂，离诸趣”。《杂阿含经》说，涅槃是“贪欲永尽，嗔恚永尽，愚痴永尽，一切烦恼永尽”。所以涅槃就是四圣谛中的灭谛，是灭除贪欲、嗔恨、愚痴、无明、邪见、是非、烦恼的一种寂灭无染、物我双忘、圆满光明、自由自在的世界。当初佛陀在菩提树下金刚座上，夜睹明星而证悟宇宙人生的真理，成就正等正觉，这种正等正觉就是涅槃。所以，涅槃就是我们自己清净的本性，是真实的自我。能够证悟涅槃，就能泯除人我关系的对立，超越时空的障碍，不被烦恼、痛苦、人我、是非、差别、障碍等种种无明所束缚而流转生死。所以，涅槃是超越生死的悟界，能入“涅槃”就是人生的解脱。参涅槃的异名在佛教各经论中，对“涅槃”有种种不同的异名诠释，如《法蕴足论》中“无为、无边、无漏、无住、无生、无作、无灭、无起、无染……”等四十三种说法，及《四谛论》中“无坏、无失、无等、无碍、无求、无上、无量、无爱……”等六十六种解释，都是从否定的层面来诠释“涅槃”的意义。而《法蕴足论》有“真实、彼岸、微妙、寂静、恒在、安稳、胜义、至善、稀有……”等五十种解释，《四谛论》有“解脱、超绝、唯一、圆满、清净、最上、真谛、真如……”等四十六种说法，都是从肯定的层面，对涅槃作广义的诠释。此外，《大涅槃经》说：“佛性”就是涅槃；《华严经》说：一切诸法的自性就是涅槃；《般若经》说：“理无所知，无所不知”的“般若”就是涅槃；《楞严经》说：证实了“理绝动静”就是涅槃；《维摩经》说：“十地不二法门”就是涅槃；《胜鬘经》说：“如来藏”、“自性清净心”就是涅槃。涅槃，就是不生不灭的自性。中国四大译经家中，俗称旧译家的鸠摩罗什将涅槃译为“灭度”，就是灭烦恼障、度生死海的意思。新译家玄奘大师则将涅槃译为“圆寂”，圆指圆满，寂指静寂，具足一切功德，泯除一切污染的习气、烦恼等，就是涅槃的真谛。肆涅槃的特性涅槃的诠释，虽然诸经所用名义各异，可是理实无二，都是指“清净自性，真实本体”，此自性本体“在圣不增，在凡不减”，因此《方等般泥洹经》卷二说，涅槃具有如下八种法味：.常住：涅槃之理通彻三世而常存，圆遍十方而常住，故称常住。.寂灭：涅槃之理寂绝无为，生死永灭，故称寂灭。.不老：涅槃之理不迁不变，无增无减，故称不老。.不死：涅槃之理原本不生，然亦不灭，故称不死。.清净：涅槃之理安住清寂，诸障皆净，故称清净。.虚通：涅槃之理虚彻灵通，圆融无碍，故称虚通。.不动：涅槃之理寂然不动，妙绝无为，故称不动。.快乐：涅槃之理无生死逼迫之苦，而具真常寂灭之乐，故称快乐。此外，涅槃有十大特性：.涅槃如莲花：莲花不能离开淤泥而生长，但是却不被淤泥所污染；涅槃也和莲花一样，不为一切烦恼所污染，不能远离生死而证得。.涅槃如水：涅槃具有水的清凉性，能熄灭一切烦恼热苦；涅槃更具有水的止渴性，犹如雨浇旱土，能解除我们对爱欲的渴望。.涅槃如解毒药：涅槃是一切被烦恼毒物所苦的众生安养生息之处，犹如除百病的甘露灵药，能灭除世间一切苦恼病症。.涅槃如大海：大海对于一切尸骸没有爱憎之念；涅槃也是一样的远离烦恼形骸，无所挂碍，这就是涅槃的“无爱憎”。大海浩瀚无涯，没有此岸彼岸之分，容纳百川而不溢；涅槃广大无边，也能包容众生而不壅塞。.涅槃如食物：食物能解除饥饿衰弱；涅槃也能去除一切痛苦的饥饿衰弱，镇静众生的烦恼和忧虑。.涅槃如虚空：涅槃是一种不生不死、不来不去、无所挂碍的境界，就好像虚空一样无边无际，不住一处而遍于一切处，不依一物而为一切物所依，让圣者自由自在遨游其中。.涅槃如摩尼宝珠：涅槃就像摩尼宝珠，能放射出道德的光辉，使人人欢喜，满足众人的一切欲求。.涅槃如赤钐矗撼钐词亲钕∮心训玫钠媸鳎荒也如赤钐矗散发出无与伦比的芬芳戒香，圣者所赞叹，世间所稀有。.涅槃如风：涅槃之妙理，可吹送人至于菩提，犹如在顺风中行驶舟船，故譬之如风。.涅槃如山峰：涅槃又像高高耸立的山峰，即使在风雨之中，也一样卓然不动，任何烦恼恶贼都难以攀登。峰顶土质坚实，所有无明、痛苦的种子都不能生长，是完全脱离一切有漏染污的境界。伍涅槃的种类涅槃有层次上的分别，各宗派对涅槃的分类也有不同。兹以天台宗与法相宗所举说明如下。一、三种涅槃天台宗就体、相、用三方面来诠释涅槃：.性净涅槃：就涅槃的体而言，诸法实相的自性清净，不生不灭，称为性净涅槃。.圆净涅槃：就涅槃的相而言，修行证果，如实觉了诸法为圆，破除一切烦恼为净，所以称为圆净涅槃。.方便净涅槃：就涅槃的用而言，佛陀虽已证入涅槃，但是为了救度众生而随众生的机感示现一切应身，说一切法，机缘尽时，应身灭亡。然而生本非生，灭亦非灭，而是涅槃的一种方便应现之生死假相，又称为应化涅槃。二、四种涅槃法相宗将涅槃分为四种：.自性清净涅槃：一切诸法虽然被客尘烦恼所覆障，但是法性真如清净不变，无生无灭，湛然澄明有如虚空，具有无量微妙功德，为一切有情万物所平等共有，与一切法不一不异，任何人不假外求便可证得清净的真如自性，称为自性清净涅槃。.有余依涅槃：虽然已经断灭三界烦恼，更不起惑造业，却还余留过去业力所招感的肉体存在，但是不会受饥寒苦乐等影响，能平静地面对人生世事，叫做有余依涅槃。.无余依涅槃：不但断除所有烦恼，而且由过去业力所招感的色身也灭亡，无有余遗，一切微苦皆已离尽，是名无余依涅槃。.无住处涅槃：断除所知障，证悟生死涅槃不二的真理，所以不厌生死，不动本际，不住涅槃，悲智双运，穷未来际，利乐有情，称为无住处涅槃。由以上涅槃的种类，我们可以得知，涅槃的境界并不一定等到死亡才能证得。例如：佛陀三十岁时，在菩提树下金刚座上早已证得涅槃，只是还有色身的依报存在，是为“有余依涅槃”；八十岁时，在娑罗树下入灭，则是“无余依涅槃”；佛陀在五十年间行化各地，接应群机，过的是无染无著的“无住涅槃”生活。佛陀曾在《法华经》中自述：“我于尘点劫前早已成佛，自是已来，常在此娑婆世界说法教化，亦于余处百千万亿余那由他阿僧国导利众生。”所以，佛陀在此娑婆世界的诞生、出家、降魔、成佛、说法、入灭等诸相，都是“方便净涅槃”的运用，也是“无住涅槃”的境界。我们之所以要求证涅槃，就是要找回清净的自性涅槃。陆涅槃的境界众生每天在五欲六尘中烦恼不已，而证悟涅槃的诸佛菩萨是生活在那一种境界呢？根据《北本涅槃经》卷二十三记载，涅槃有四种境界，称为涅槃四德：.常：涅槃境界的觉悟是永远不变的觉悟。.乐：涅槃有四种大乐：无苦乐：世间的乐即是苦因，所以是相对的乐；证入涅槃，则能超越一切苦乐，而得到绝对的大乐。大寂静乐：涅槃的境界远离一切戏论，离言绝虑，所以是大寂静乐。大知乐：诸佛如来证得涅槃后，具有大智慧，远离一切颠倒虚妄，于一切法悉知悉见。不坏乐：如来法身犹如金刚，不能毁坏，不是烦恼无常的色身。.我：涅槃的境界，自由自在，毫无拘束。.净：涅槃的境界，湛然清净，没有烦恼的染污。所以，涅槃是止灭一切痛苦聚集的究极理想境地，是去除贪爱，舍诸有执，止灭烦恼欲念的世界，是众德圆满的乐土，是绝对无执无碍的境界。因此，具体而言，涅槃的境界是：.无生的境界：涅槃已没有生死、变异，是个不生不灭的境界。固然不生有漏杂染的烦恼，也不起无漏清净的涅槃想，是个染净俱捐，境我皆泯，无生法忍的绝对世界。.无住的境界：涅槃之后无处不在，在清净心里，在法性之中，在真如佛性内，在万里虚空里。证得涅槃之后，这个法身如如不动，住在荡荡涅槃城。所谓涅槃城就是“无边风月眼中眼，不尽乾坤灯外灯，柳暗花明千万户，敲门处处有人应”的气象。.无我的境界：真正的涅槃，是打破我执，到达无我的大自在，再从无我中建立真我，所以涅槃后的我才是真正的我。.无缺的境界：涅槃的境界是我们心灵上永恒的乐土，里面充满法乐，有完全的平静，有至高的妙乐，有持续的幸福，有福慧的完成，有究竟的解脱，有永恒的自我，有真实的世界。涅槃的芬芳至乐，是人人可以证得，时时可以体悟的。柒涅槃的求证涅槃超越有漏世间的一切对待，无法由经验世界的见闻觉知获得，必须自己痛下功夫，从修行内证中，渐渐体悟它的存在。从证得涅槃的圣者教示中，可以知道求证涅槃的方法有三：.依于戒行：《弥兰陀王问经》说：“求道者若安住于戒行，精进修行，无论住于何处，皆可实证涅槃。如人有眼睛，立于何处，皆可看见虚空，涅槃以戒行为住所。”因此，以戒为师，精进修持，假以时日，就可以证得涅槃。.依三法印修：我们要想完成佛道，必须遵循佛陀的教诲，谛观三法印“诸行无常、诸法无我、涅槃寂静”的教理，了解诸法的空幻，对于一切万有现象，心中不起丝毫贪恋畏惧的念头，止灭一切尘沙般的烦恼，不执不取，能所俱亡，能够如此，便能到达诸法静寂，爱执坏灭的涅槃境界。.依三学、四摄、六度而学：欲修涅槃境，便要以“戒、定、慧”安止我们的身心，用“布施、爱语、利行、同事”四摄法作为应化度众的方便法门，并且从日常行住坐卧的平易处，精进修持六度生活，日日摄心守正，时时转迷成悟，成就无量清净功德，长养无边殊胜力量，圆满究竟般若智慧，具足种种利生弘法的妙用，就是“无住涅槃”。捌结语涅槃是佛教的终极目标，因此列为三法印之一，称为“涅槃寂静”。当初佛陀感于一切众生起惑造业，流转三界，受生死苦，为使众生远离烦恼生死的痛苦，灭尽一切惑业，达到无为寂静的境界，所以对大众宣说“涅槃寂静”的真理。人生在世，在时间上不过短短数十寒暑，在空间上也只有七尺肉身之驱，面对这样有限的生命，如果我们能证悟涅槃，就可以突破时空的藩篱，超越生死无常的恐惧，将生命遍布于一切空间，充满于一切时间，完成生命最圆满幸福的境界。所以，大家应该将“证悟涅槃，找回真实自我”视为今日之事，珍惜当下的每一分、每一秒，精进修行。
        </desc>
    </Doc>
    <Doc>
        <title>涅槃</title>
        <desc>
            寺院所供奉的佛像，一般有立姿、坐姿、卧姿的不同。卧姿又称涅槃像，表示福慧圆满、动静一如。所谓圆满，就是了生脱死、超越时空、泯灭人我对待、自他融和一体之义。所以，涅槃不是一般人以为的死亡，而是最真实，最有价值的人生，是快乐之境、幸福之地。根据《涅槃经》说：「灭诸烦恼，名为涅槃。」《大毗婆沙论》说明涅槃的意义是：「烦恼灭，三火息，三相寂，离诸趣。」《杂阿含经》说，涅槃是「贪欲永尽，_恚永尽，愚痴永尽，一切烦恼永尽」。所以涅槃就是四圣谛中的灭谛，是灭除贪欲、_恨、愚痴、无明、邪见、是非、烦恼的一种清净无染，也是物我双亡、圆满光明、自由自在的世界。在佛教各经论中，对「涅槃」有种种不同的异名诠释，如《法蕴足论》的「无为、无边、无漏、无住、无生、无作、无灭、无起、无染、真实、彼岸、微妙、寂静、恒在、安稳、胜义、至善、稀有……等」，以及《四谛论》的「无坏、无失、无等、无碍、无求、无上、无量、无爱、解脱、超绝、唯一、圆满、清净、最上、真谛、真如……等」，这是分别从否定与肯定来诠释「涅槃」的意义。此外，《大涅槃经》说，「佛性」就是涅槃；《华严经》说，一切诸法的自性就是涅槃；《般若经》说，「理无所知，无所不知」的「般若」就是涅槃；《楞严经》说，证实了「理绝动静」就是涅槃；《维摩经》说，「十地不二法门」就是涅槃；《胜鬘经》说，「如来藏」、「自性清净心」就是涅槃。涅槃，就是不生不灭的自性。鸠摩罗什大师将涅槃译为「灭度」，就是灭烦恼障，度生死海的意思。玄奘大师则将涅槃译为「圆寂」，「圆」指圆满，「寂」指静寂；具足一切功德，泯除一切污染的习气、烦恼等，就是涅槃的真义。涅槃的诠释，虽然诸经所用名义各异，可是理实无二，都是指「清净自性，真实本体」，此自性本体「在圣不增，在凡不减」，因此《方等般泥洹经》卷二说，涅槃具有常住、寂灭、不老、不死、清净、虚通、不动、快乐等八种法味。此外，涅槃具有十大特性：一、涅槃如净莲；二、涅槃如水、三、涅槃如解毒药；四、涅槃如大海；五、涅槃如食物；六、涅槃如虚空；七、涅槃如摩尼宝珠；八、涅槃如赤旃檀；九、涅槃如风；十、涅槃如山峰。涅槃是证悟的境界，它有层次上的区别，各宗派对涅槃的分类也有不同。天台宗依体、相、用，认为涅槃可分本自具足的「性净涅槃」、透过修行证得的「圆净涅槃」、为教化而示现的「方便净涅槃」。法相宗将涅槃分为：自性清净涅槃、有余依涅槃、无余依涅槃、无住处涅槃等四种。涅槃是止灭一切痛苦聚集的究极理想境地，当我们不再受制于贪_痴烦恼的束缚时，当下就是一种涅槃解脱的境界，所以涅槃乃人人可证，当下可得。涅槃具有常、乐、我、净四德，具体而言，涅槃是一种无生的境界、无住的境界、无我的境界、无缺的境界。涅槃超越有漏世间的一切对待，无法透过人生表相的见闻觉知获得，必须自己下真功夫，从修行内证中，渐渐体悟它的存在。从历代证悟涅槃的圣者教示中，可知欲求证涅槃，必须：依于戒行；依三法印而修；依三学、四摄、六度而学。涅槃是佛教最高的理想，因此列为三法印之一，称为「涅槃寂静」。涅槃是人生最究竟的归宿，但是涅槃的境界并不一定等到死亡才能证得，当初佛陀在菩提树下金刚座上夜睹明星，证悟宇宙人生的真理，成就正等正觉，这种正等正觉就是涅槃。所以，涅槃就是我们自己清净的本性，是真实的自我，是宇宙之源、万法之本。求证涅槃，就是要找回清净的自性，能够证悟涅槃，就能泯除人我关系的对立，超越时空的障碍，不被烦恼、痛苦、人我、是非、差别等种种无明所束缚而流转生死。所以，涅槃是超越生死的悟界，能证入「涅槃」，就是人生的解脱。
        </desc>
    </Doc>
    <Doc>
        <title>胜鬘夫人的十大受</title>
        <desc>
            胜鬘夫人是佛教的模范优婆夷，也是一位典范信女。她是波斯匿王和末利王后唯一的掌上明珠，也是阿^国友称王的妃子。因受父母薰陶，皈信佛法。然而其弟琉璃太子，却因心怀释迦族的仇恨，兴兵挞伐迦毗罗卫国，大灭释迦族人。如此「一树花开有两般」的因缘，实难意料。「胜鬘」之名，是由于波斯匿王没有子嗣，祈求得女，全国欢喜，供献宝花珍饰而得。含义有二：一言形胜，美貌绝轮，花色不如；二言德胜，聪慧利根，通敏易悟。其胜过世间宝物，故名为「胜鬘」。胜鬘夫人皈信佛陀后，对佛陀的敬礼赞，无以复加，并影响阿^国友称王皈信佛教，二人共同以佛法教化人民，尤其重视儿童教育，凡是七岁以上儿童，定期召集进宫，授予教育，实是今日「儿童班」、「星期学校」、「童子军」的先驱。胜鬘夫人也非常重视妇女福利，教导妇女要注重胎教、相夫教子，尤其鼓励妇女将家庭建设成为一座乐园。一次，波斯匿王致函胜鬘回到舍卫国听闻佛陀说法。佛陀赞胜鬘对佛法的虔诚、信心，并授记胜鬘于二万阿僧只劫后当得作佛，号「普光如来」。由此可知胜鬘在佛法的修证上，已达七地或八地的菩萨之位了。佛陀曾在舍卫国只园精舍宣说《胜鬘狮子吼一乘大方便方广经》，经中记载胜鬘夫人宣誓受持「十大受」，亦即「十大戒」、「十大弘誓」：佛陀！从今日起，一直到我证得菩提，对于我所受的戒律，我绝对不再生起毁犯的心。佛陀！从今日起，一直到我证得菩提，对于一切尊长，我绝对不再生起一点轻慢的心。佛陀！从今日起，一直到我证得菩提，对于一切众生，我绝对不再生起一点_恚的心。佛陀！从今日起，一直到我证得菩提，对于他人福乐、美貌以及资生物品，我绝对不再生起嫉妒的心。佛陀！从今日起，一直到我证得菩提，对于我所有一切、所知一切，都愿布施，有人来求，我绝对没有悭吝不舍的心。佛陀！从今日起，一直到我证得菩提，我不为自己受蓄财物，凡所有一切，都是为了成就贫苦的众生。佛陀！从今日起，一直到我证得菩提，不为自己而行四摄法，为了一切众生，我要以无爱染心，无厌足心，无碍心，摄受众生。佛陀！从今日起，一直到我证得菩提，若是见到孤独、幽系、疾病、困苦的众生，我一定要设法以义饶益，令他们脱离苦难，我心才安。佛陀！从今日起，一直到我证得菩提，若是见到一切损人利己的人事，我必维护正义，对这些众生，应折伏者而折伏之，应摄受者而摄受之。佛陀！从今日起，一直到我证得菩提，我愿摄受正法，终不忘失。此「十大受」与「三聚净戒」关系密切，前五者同于「摄律仪戒」，第六至第九为「饶益有情戒」，第十则是「摄善法戒」。除此十大弘誓外，胜鬘夫人又发了三大愿：第一、愿持正法的真义；第二、愿传正法于天下；第三、愿护正法于不坠。此经具有强烈的思辩组织和周全的理论基础，其宏广的修证内容和精湛的义理构思，可与《大宝积经》中的《妙慧童女经》相互媲美。《胜鬘经》在印度和中国佛教史上，皆占有重要地位，被佛教学者视为「如来藏缘起论」代表作。本经亦具有承上启下作用，即上承《法华经》「三乘方便、一乘真实」，和《华严经》「净心妙有」思想，巧妙地结合此二部经的精神；下启瑜伽行派《解深密经》阿赖耶识缘起论，对如来藏「在缠中」的论述，促使《解深密经》重视阿赖耶识开展杂染世界的研讨。这位有「七觉妙」之德的胜鬘夫人，她修一乘行，弘一乘教，是以功德庄严一乘的佛果。我们不禁要赞伟大的信女「胜鬘菩萨」！
        </desc>
    </Doc>
    <Doc>
        <title>认识佛在世时，佛涅槃后，佛陀及佛弟子如何接受信众皈依佛教</title>
        <desc>
            现在将这个题目分成五个重点来向大家说明：佛在世时，如何接引信众皈依？佛在世时，当然由佛陀直接引渡信众皈依三宝。大部分的信众，在听佛说法后，闻法欢喜，希望皈依佛教，而自愿发心皈依佛教，不像前述列举的现在皈依的心态那么复杂，。当信众皈依佛时，佛陀为他做证明:从今天开始你就是佛教徒，成为正式的在家居士。佛在世时，如果佛出外，或出家僧众在别的地方说法、渡众、静修，不在佛的身旁，出家僧众如何引导信众皈依？举一个例子，譬如佛在世时，有一次佛命令目连去降伏两条兴风作怪的龙，两条龙与目连斗法，龙的神通抵不过目连，被目连降伏。两条龙见目连神通广大，想皈依目连，目连引导说:你俩不可皈依我，我自有皈依本师，于是就劝他们皈依佛，带领他们去见佛，皈依佛。从这个例子可以知道，佛不在的时候，僧众仍然是引导信众皈依在世的佛陀，绝对没有「误导信施皈依僧众个人的行为」！佛涅槃后，僧众如何引导信众皈依佛教?迦遮延尊者引领婆罗门皈依灭度佛举一个例子来说，《增一阿含》卷十说:「有一次，摩诃迦遮延尊者游行到一个名为婆那国家的很深的池水旁边的时候，有一个婆罗门前去拜访尊者。当他到达尊者住处时，正有许多年少比丘也在旁边，见到婆罗门，并没有向他顶礼。婆罗门非常生气，以此询问尊者，认为年少比丘所行非法，不懂礼拜长老修行者。尊者为其开导说:『如果有人年纪虽然八九十岁，但是内心淫欲不断，所作恶业不断，虽然年老，犹在壮年之地。如果比丘年纪虽然二三十岁，但是内心淫欲已断，不作恶行，虽然年纪幼小，犹在老年之地......』婆罗门受到尊者的道德感化，舍弃了自己的妄见，向尊者恭敬礼拜说:『我从今天开始发誓皈依迦遮延比丘僧，尽我一生寿命不杀生。』迦遮延尊者回答说:『你不可皈依我，我所发心皈依的导师你也应当发心皈依。』婆罗门问:『尊者迦遮延皈依的导师是谁呢?』尊者便朝向当时印度如来涅槃的方向长跪说:『不久之前，在迦毗罗卫国，有转轮圣王的胎种，出生于释氏族姓中。国王有一个儿子，名叫悉达多，二十九岁出家学道，成就无上佛果，佛号释迦牟尼，我随佛出家，自誓皈依于佛，佛是我的皈依本师，您应该皈依于佛。』婆罗门又问:『佛现在在什么地方，我今天想要见他?』迦遮延答说:『佛已经涅槃了。』婆罗门感伤的说:『如果佛今天还在人间，我便可以常往返佛的住所向佛问讯请安。虽然佛今天已经涅槃了，我依然要重新顶礼佛陀，皈依佛、皈依佛法、僧众，尽我一生寿命，不杀生......。』于是婆罗门随着尊者朝向佛涅槃的地方，顶拜佛陀，皈依佛陀。」从上面三点所说的，可以清楚的认识我们学佛之人的皈依本师是谁?就是皈依本师─释迦牟尼佛。现在都省略的讲是皈依某某法师。依《阿含经》的观点，详细的讲，详细的探讨，皈依师是出世在古印度的佛陀─释迦牟尼佛，这还是狭义的讲，广义的说，皈依师，应该是宇宙中的十方一切诸佛。而带引信众在佛前发誓皈依佛的引证师，才是我们出家众。皈依以后，你如果觉得这位「引证师」的佛法智慧可以成为你以后「学法」的对象，你当然可以依止他学习佛法。但是你同时还可以有其他的亲教师、依止师。也就是说，皈依后依各人环境，因缘不同，也可以同时亲近其他僧宝。就像前述所说出家众一样可以有:.剃度师.受戒师.亲教师、依止师在剃度师父同意下，可以离开本山去参学，也可以永远留在本山受学佛法…。可是现在有一种现象，就是一分行者在引渡信众皈依时，往往在度信众皈依的同时，就是在为信众称念皈依佛、皈依法、皈依僧后的当下，对信众省略的讲:你的皈依师是某某法师。而且在「皈依证上」，明明白白写着皈依本师是某某法师，以致令初学的人，往往弄不清楚皈依本师到底是谁？由此可知，皈依时不是皈依某某法师个人，也不是皈依释迦牟尼佛个人，而是皈依释迦牟尼佛的大智慧与大慈悲。再次提醒初入佛门之人，你常常会听到有人问你的皈依师是谁?你也会问:你的皈依师父是谁?一般皆会回答说:某某法师。而忽略了皈依师是释迦牟尼佛，是十方三世一切诸佛。切须牢记:皈依时的引证师是引导你在佛前证明你现在开始已经皈依三宝的师父，不是你的「皈依师」，是引证师，你的皈依师父只有一个，就是释迦牟尼佛。了解了正确的皈依意义，以后你应该问你的「皈依证明师」是谁?或者问:你在哪里皈依?例如台北有一个居士，听我分析后，才恍然大悟，原来他皈依这么多年，一直认为皈依师是某某法师，现在才知道皈依师是佛，引证师是出家众。像前面所说自誓皈依，心已经皈依佛，或者已经自认为是佛教徒，为什么还要做皈依仪式呢?最重要的就是「遵佛遗教」。也就是第四点所说:佛允许比丘以什么方式接受信众皈依所要说的。佛允许比丘用什么方式接受信众皈依?佛允许比丘为信众受三皈五戒之法《增一阿含经》卷二十:「有一天，佛与比丘僧众住在罗阅城迦兰陀竹园的时候，有一位跋提长者，因为不知道优婆塞法是什么?而以这个问题去请示佛陀。佛为他解释之后，接着便对比丘们说:『从今天开始，佛允许你们替善男信女授持三皈五戒，为皈依的信众证明他们为三宝弟子。当你们为，发清净心、正信心的男子、女人讲授三皈五戒时，应该教导善男信女们长跪合掌，称呼自己的姓名，我某某，从今日起，皈依佛、皈依法、皈依僧，释迦牟尼佛是我世尊，唯愿世尊听许我为「优婆塞」，或在家女居士为「优婆夷」，如此重复称念三遍，就如同佛最初听受五百贾客皈依佛法僧三宝一样。如果为信众受五戒时：应当教导信众这样的称念:我自称，尽形寿。如果信众无法五戒全数受持，也可以受一条戒，或是受二条戒，或是受三条戒、四条戒，倘若能五戒全部受持，当然最好。』比丘们闻佛所说，谨遵奉行。」佛在世时，没有皈依证及法名。现在有皈依证，因现在人口说无凭，所以设制「皈依证」令信众有所「凭据」，并且制造其未来有「亲近」「引证师」向其「学法」的机缘。现在人又有取法名，表示从此改头换面之意。当知佛在世，信众有福报见佛，根器比较利，所以在皈依、受戒后，绕佛三匝而去，时间极短。如笔者曾见一处精舍的法师在办理皈依时，令信众在皈依前称念本师释迦牟尼佛名号，绕佛三匝，皈依、受五戒后，再称佛名号，绕佛三匝，再为信众讲皈依三宝的简单意义与略讲「五戒」之意，及再针对信众问题做回答，几个小时就完成皈依程序。现在「受五戒」要「七天」，更能将三皈五戒的意思讲得完整，令信众在庄严的气氛中受学五戒，是信众之福。但是也有居士问：受戒七天太长，没有时间去，也可以到一日内就能完成「三皈五戒程序」的精舍或佛寺去受戒。佛指示居士应该用什么心态皈依佛教？当知佛在世时，并没有引渡信众皈依佛陀个人，仍然是引渡信众皈依、学习佛所说法的内容。从法的内容，来了解佛的德行修证的过程，进而踏上学法的修证历程，完成佛的德行，这是佛引渡信众皈依三宝的目的。从这里我们可以清楚的明白:佛指示居士应该皈依佛法僧三宝的德性。这个道理，在《增一阿含》卷十二第一经有一段话说:「佛在印度舍卫国树给孤独园的时候，曾经告诉比丘们说:『有三种德性，是居士皈依时应当景仰学习的。是那三种德性呢?第一、即是皈依佛的德性，第二、即是皈依法的德性，第三、即是皈依僧的德性。佛有什么德性，值得居士去皈敬、效法、学习呢?因为佛的智慧和福德是在地狱、畜生、饿鬼、人道、阿修罗道、天道六道众生中，是最为尊贵、最为无上、无人能比的，是佛经过无数劫修行而得来的。如果有信众能够恭敬供养佛，景仰佛的德性，赞叹佛的德性，乃至修学佛的德性，未来最基本的，便会得到天上人间的福乐果报，所以要皈依佛。「佛所证的法」有什么德性，值得居士去皈敬、效法、学习呢？佛平常所说的诸法，就是有漏法、无漏法、有为法、无为法，还有无欲、无染、灭尽烦恼的涅槃法，乃至成佛之法。这些道理，以后如果有因缘，再和大家说明。在佛说诸法中，涅槃法及是一切佛法中最尊贵最无上没有任何法能企及的……，是修学佛法，证入解脱之道的核心归宿。如果有众生礼敬佛所证入的大寂灭海，赞叹涅槃法，修学涅槃法，未来最基本的一定能够获得天上人间的殊胜果报，所以要归依法。而什么叫做皈依僧宝的德性呢?因为依佛制出家，修学佛法，证入圣果的圣众僧，在所有看得见、有形相的众生中，他们的德性、智慧除佛以外是最为尊贵、最为无上、没有任何众生所能企及的。他们已经没有世俗的欲望、烦恼，心地正直、纯善，有的出家僧宝已经了脱生死，有的正在朝向解脱的圣道前进……。如果有众生崇敬、供养依佛出家、修法、向果、证果的圣众僧，赞叹圣众僧的德性，修学圣众僧的解脱德性，未来最基本的，一定能够得到天上人间的福乐果报，所以要皈依僧，…..。」这是《增一阿含经上》介绍皈依佛、法、僧三宝的德性的最基本的意义。后面会和大家再深入一层的来说明。综合『阿含经』所说佛陀在世时引渡信众皈依、受戒的情形现在综合《四部阿含经》中所说释迦牟尼佛在世的时候，当时引渡信众皈依、受戒是个怎么样的情形，来和大家做一个扼要的说明。在《阿含经》上告诉我们，佛在世的时候，如果有信众听佛说法以后，想要皈依佛，佛便会直接引渡信众皈依佛法僧三宝的德性，为信众作证明说：从今日开始，你就是正式的佛门弟子，男居士称为「优婆塞」，女居士称为「优婆夷」，这是进入佛门，信佛、学佛的第一步。而在佛陀接引的皈依信众之中，因为众生宿世种植佛缘善根的深浅不同，有的听佛说法以后，仅仅皈依三宝，没有进一步去受持五戒；有的在闻佛说法以后，随即皈依三宝，求授五戒;有的人在皈佛受戒后，一再听佛说法之后，就得证圣果，这是佛在世时才有的情形。但是现在已经是末法时期，众生根器薄弱，绝对没有这种闻法便证果的情况。佛在世时，有的人在听佛说法、证果后，才脱口称佛为师，皈依佛陀，求授三皈五戒。而且在印度当时有许多苦行外道、异教徒，出生在佛陀时代，因为宿世播种的差别因缘，当时随婆罗门外道出家，但是前世早就已经植下佛种善根，加上宿昔无量劫的离欲、苦修，今生一听到释迦牟尼佛说法，便立即远离尘俗粗惑烦恼，得证声闻初果，超出恶业因果，不堕三恶道。这些外道修行者，在闻法证果后，因为感激佛陀说法使他们证果的恩德，蒙受到佛陀法乳之恩，而在证果的同时，感激佛陀的心情，表现在言谈和表情上，于是以纯直诚善之心恭敬称佛为师，皈依佛法僧三宝，并且发愿以现在的在家居士身份尽他一生的寿命守持三皈五戒，护持佛教。这种情形，在《阿含经》中记载的很多。而且唯有在证入声闻果位的初果之后，才能毫无疑异的一心皈命、修学佛法僧三宝的德性，直入佛法涅槃解脱的道路而没有障碍。在印度的当时又有的外道修行人，在听佛说法之后，虽然立即证入初果，但是并没有称佛为师，在法喜充满的当时，就已经带着佛陀的法乳之恩而离开佛陀，到别的地方去了。虽然他们没有称佛为师，但是已经亲证了法性，已经开悟了，对于了脱生死的道理不会再有疑惑，其实他们是佛陀的真正的得法弟子，他们的心已皈依佛的一分大解脱之德，真正称为得法的佛弟子。为什么这类闻法、证果的外道行者，没有随佛出家呢？应该是他们宿世的某种业缘关系，致使他们虽然得证声闻圣者初果，但是仍然继续过着在家或非家的生活。但是我们可以确知的，就是他们的心已经出家，再经过七次生死天上、人间七次往返生死，就可以度脱三界的欲望、烦恼、证入涅槃了。佛出世在印度的当时，也有的长者、民众在听佛说法后，因为宿世善根深厚，今生度脱的因缘已经成熟，也得证初果开悟了，这些长者、民众感激佛陀法乳教诲之心，自然油然而生，发心皈依佛陀，做佛教的在家居士，护持佛法，广做布施供养。而这一类的长者、居士闻法、证果之后，也没有发心随佛出家，而是继续以在家居士的身份，度化了许多民众信佛、学佛，因为今生闻法、证果，利人利己的因缘，死了以后都生到天上去了。他们所获得的天福果报，也比其他天众殊胜。又有的外道的出家人，他们原本已经欲望淡薄，一经过佛陀点化、说法，就立即身心皈依佛，发心出家，在出家精进的修持下，很快的就顿证阿罗汉果。这类的例子，在《四部阿含》中都有记载，而且以《杂阿含经》所记载得最多。又有的利根器的外道修行人，在听佛说法、证果后，立刻身心皈依佛，发心出家，也很快的得证声闻四果。像舍利弗、目连等都是这类的利根器的外道修行者……。在《阿含经》记载，又有的外道、民众在听佛说法之后，就得到佛法的益处，欢欢喜喜的回家去，虽然他们今生没有皈依佛，但是已经种下了未来信佛、学佛的深厚善根，而且今世又能值遇佛陀出世，又能见佛闻法，就证明了他们前世一定有深厚的佛缘。相形之下，看看我们今天身处末法时代，想要再在这个世间遇佛出世，短劫之内已经不可能了，这就说明了我们的慧浅福薄，才不能再这个世间遇佛出世。我想每一个有自知之明的人，都会有这种感慨！《阿含经》有说明出家众是证明信众皈依佛教的「引证师」以上是《阿含经》上记载，佛在世的时候，出生在当时印度的长者、民众、外道出家人亲自逢佛出世，又能亲自见佛的情形。有的人皈依佛，有的人皈依佛又受五戒，有的人在闻法、证果后才皈依佛受持五戒；有的人在闻法、证果后，随佛出家；有的人在闻法之后，立刻身心皈依佛，出家学道……，这种情形，在《阿含经》上记载的很多。这是说明了因为他们宿世种植佛法的善根，有深浅的差别因缘，所以产生不同的果报情形。但是他们在皈依佛陀时，都有一个共同的特点，就是：「都是在闻法之后，对佛法生起信心，才自愿发心皈依佛法僧三宝，并且是佛陀亲自为他们做证明：从现在开始，你们就是正式的三宝弟子，正式的佛教徒了。」后来比丘们无论在佛住世的时候，或者在佛灭度以后，当他们接引信众皈依三宝的时候，也是以引导信众皈依当时出世印度的佛陀或者已经灭度的佛陀为指归。而当信众对比丘生起景仰、学法的信心，想要皈依比丘个人时，有德的比丘，一定会立即开导他说：你不可以皈依我，应该皈依我出家、学法的本师释迦牟尼佛才对。现在虽然佛已经涅槃了，离我们远去，但是现世的出家二众引渡众生受持三皈五戒时，也应该以印度当时有德的比丘引领信众皈依灭度佛为榜样，才是一个身为释迦牟尼佛教法下出家、学法的弟子应该有的美德与智慧。话又说回来，而皈依灭度佛，皈依当时出世在印度的佛，皈依佛所说的法，皈依随佛出家的圣众僧，是否是皈依佛法僧三宝另一种团体的权威式的偶像崇拜呢？不是，当然不是。这一点从我们上面引述的例子中可以得知，大家要听清楚：佛在印度允许比丘们接受信众皈依，开示比丘们接引众生皈依三宝求受五戒的简短仪规后，便立刻训示比丘们说：「弟子们啊！你们在接受信众皈依佛教时，要引度信众皈依佛、法、僧三宝的德性。」「皈依、学习佛法僧三宝的德性」，便是信众皈依三宝的真正目的。我们出家众带领信众皈依佛教，只不过是证明信众从今天开始已经皈依佛教，已经是正式的佛教徒，乃是引领信众皈依三宝德性的证明师而已。这一点从上述阿含经所节录的实例中可以看出。至于皈依以后，居士们是否应该继续跟着皈依三宝时的「引证师」受学佛法，那就不一定了，这必须看居士们过去生中积植了那一类的福德、智慧，修集了多少的宿慧、福份，就会与那一类有缘的善知识相应，做为修学佛法接引入门的对象。但是初学的人多听法师说法、多看佛经、多发掘问题、多思考佛经的内容、对佛法做广泛的分辨，多亲近善知识，广学多闻，你的佛学智识，一定会一天一天的开启，当你抱着锲而不舍的精神学习佛法，若干年后，必会有渐入佳境、智慧启悟的一天，那个时候，你才能分辨什么是善知识？什么是明师？什么是方便法？什么是究竟法？才能够稍微有智慧选择自己应该走的修行方向，才能择明师而修学，才能真正领悟依法不依人的真义。在初学的人现在佛法智识尚未启悟的一天，别无选择的情况下，当然必须随着你的宿世福德因缘，今生遇着前世某一类有缘的善知识做为最初入门修学佛法的对象了……。
        </desc>
    </Doc>
    <Doc>
        <title>佛陀入涅槃</title>
        <desc>
            印度的梵语“涅槃”或“涅槃那”，翻译它的意思是“圆寂”，或“不生不灭”。具足了种种功德叫做“圆”，断尽了种种烦恼叫做“寂”；这就是说：一切的烦恼完全没有了，而身心达到清净和平的境界。也可以说是：烦恼和业障永远“不生”，而智慧与功德圆满“不灭”，达到了这个“不生不灭”的境界，才是人生究竟离苦得乐的所在。释迦牟尼佛陀自从成道以后，一离开菩提迦耶，就席不暇暖地去演说佛法，教化人群；直到八十岁那年，他从摩竭陀国到毗舍离城，因年老力衰，身有疾病，但仍支持着向前走；途中经过了波婆村，接受金银匠淳陀的供养；后来，病势慢慢加重，於是他走到拘尸那拉地方，睡在两棵娑罗树的中间。这时，有个一百多岁的异教徒，名叫须拔陀罗，来请佛陀解答疑问，佛陀对於疾病，毫不介怀，谆谆教诲，使他疑团冰释，成为佛陀的最后弟子。佛陀将要涅槃时，阿难和许多弟子们，都非常哀痛地围绕在他身边；佛陀像慈母般地安慰他们道：“你们不用悲伤，我一生所说的教法，已经很多，只要你们能依照着去实行，就是我的法身永远在人间!”这是五月里月圆的那一天，到半夜里，佛陀从容安静地入涅槃了。七天后，弟子们用最隆重的礼节，举行火葬；佛陀的舍利一遗骸，由八个国王请去，建塔纪念。这种舍利塔，一直到现在，还有留存在人间的。佛陀虽然是涅槃了，但他一生慈悲救世的伟大精神，却是永远留在人间，受全世界人的仰慕与崇拜。问题：、印度的梵语“涅槃”，或“涅槃那”，翻译它的意思是什么？、“圆寂”的意思是什么?、“不生不灭”的意思是什么？、释迦牟尼佛陀几多岁入涅槃？、佛陀将涅槃前，接受谁的供养？、佛陀在什么地方涅槃？、佛陀最后的一个弟子名叫什么？、佛陀临涅槃时，怎样安慰悲伤的弟子们？、佛陀在那一天什么时候入涅槃？、佛陀涅槃后几多天，举行什么葬礼?、佛陀火化后的舍利，安放在那里？、佛陀涅槃后，有什么留在人间?
        </desc>
    </Doc>
    <Doc>
        <title>佛陀进入涅槃</title>
        <desc>
            第佛陀自从成道后，就席不暇暧地四处弘扬正法，足迹踏遍恒河两岸。直到八十岁那年，从摩竭陀国到毗舍离，身体染了疾病，自知将在三个月内涅槃。又渐渐向前走，途中经过波婆村，接受金匠淳陀的最后供养，病势加重，于是走到拘尸那拉城外的娑罗双树林，选择在娑罗双树间，作为入灭的地方。这时，有一位百多岁的异教徒，名叫须跋陀罗，来请佛陀解疑问，佛陀又抖擞精神为他说法，使他闻法证道，成为佛陀最后度化的弟子。佛陀将要涅槃时，众弟子都很难过地围绕在他身边；佛陀象慈母般地安慰他们说：“你们不用悲伤，我一生所说的教法，已经很多，只要你们能依照着去实行，就是我法身永远在人间了！”就在这年公元前五四三年的五月月圆夜半，佛陀从容安祥地入灭了。涅槃是梵文，翻译它的意思是〈圆寂〉或〈不生不灭〉。具足了一切功德叫做〈圆〉，断尽了种种烦恼叫做〈寂〉；就是没有了一切烦恼，而身心达到清净和平的境界。也可以说是烦恼和业障永远〈不生〉，而智慧与功德圆满不灭。达到这个〈不生不灭〉的境界，才是人生究竟离苦得乐的目标。七天后，弟子们和拘尸那拉城立末罗王，用最隆重的礼仪，举行火葬，佛陀的舍利，由八国国王请法，建塔纪念。这种舍利塔，一直到现在，还留存在人间。佛陀虽然涅槃了，但他一生慈悲救世的伟大精神，却是永远留在人间，受全世界人的仰慕和崇敬。问答。佛陀在什么地方接受谁的最后供养？。佛陀的最后一个弟子是谁？。佛陀在那一年涅槃？那时他几岁？涅槃地是在那里？。涅槃是什么意思？。试解释〈圆寂〉和〈不生不死〉二词？。佛陀的弟子怎样安排他的遗体？
        </desc>
    </Doc>
    <Doc>
        <title>佛陀的行化与涅槃</title>
        <desc>
            轮释迦牟尼成道后，决意把自己所觉悟的真理教化众生，使他们都能离苦得乐。他本想先化度曾求教过的跋伽、阿罗逻、郁陀罗三位仙人，可是他们都已经去世了。于是，只好改往鹿野苑化度曾经待奉他多年的陈如等五人。他们五人虽然见到佛陀从远处而来，但由于不满意他放弃苦行，一致决定不理会他。当佛陀慢慢走过来，他那庄严慈祥的容貌，深深地吸引着他们，令他们忘记了事前的约定，都走上来欢迎他。佛陀告诉他们，奢侈的生活和极端的苦行都是无益的，只会障蔽智慧。他已经舍弃苦、乐，依着中道修行，解脱成佛。佛陀接着为他们三转四谛*轮，五人听后立刻醒悟，不久便证得得罗汉果，成为佛陀最早的出家弟子，世人称他们为五比丘。这是佛陀的第一次说法，因此称为初转*轮，从此世间便有了佛、法、僧三宝。化度耶舍当时波罗奈有一位大富长者的儿子耶舍，他虽然过着奢华的生活，但感到世间的欢乐都是极为短暂的，心中非常郁闷。在一个深夜，他独自向山林走去，口中不断喊叫着：『苦闷啊！苦闷啊！』在林中休息的佛陀听到了，知道耶舍解脱的时机已经成熟，便把他叫住说：『你过来吧！我这儿有安稳的地方。涅槃才是脱离烦恼，清净解脱的境界。』耶舍听了，心中非常欢喜，便走到佛陀的跟前，佛陀为他讲解五蕴、无常、苦、空、无我的道理，并告诉他一切善、恶都是从心而生，只有内心不为物欲所缠，才是真正的出家。耶舍听后，立刻断除烦恼，证得圣果，并且出家追随佛陀。始有居士耶舍的父亲听说儿子离家，便四处去找寻。当他来到鹿野苑，听了佛法，决定接受三皈依，成为最先的在家弟子。耶舍有五十位要好的朋友，当他们知道耶舍剃度的消息，亦一同出家。佛陀在鹿野苑逗留了三个月，连同先前的五比丘，合共收了五十六位出家弟子，并分派他们四出弘法，而自己则独自到摩揭陀国去。化三迦叶摩揭陀国当时有许多外道，其中以拜火教的优楼频螺．迦叶最负盛名，有五百位弟子。有一晚，佛陀特意往他那里借宿，藉此机会来教诲他。优楼频螺．迦叶终于带同五百位弟子谦虚地从佛出家，并把拜火用的器具投到尼连禅河里。他的两位弟弟那提．迦叶和伽^．迦叶也是拜火教徒，各有二百五十位子，就住在河的下游。他们见到哥哥拜火用的器具顺流而下，以为他遭遇不幸，立刻带同五百位弟子到来看望。当他们知道哥哥成了佛弟子，亦带同五百位弟子一起皈佛出家。国王皈依释尊为了履行化度频婆娑罗王诺言，便率领徒众来到王舍城。当国王见到著名的三迦叶都成了佛弟子之后，信心更加坚定。佛陀为他讲解缘生、无我的道理。他闻法之后，非常叹服，联同大臣一起皈依三宝。当时，有一位迦兰陀长者把他的竹林供养佛陀；国王为佛陀在竹林中建造精舍，这座竹林精舍是佛教有寺院的开始。度舍利弗舍利弗和目犍连是王舍城里著名的年青宗教师，他们同属婆罗门阶级，不但聪明博学，而且也是好朋友，曾经拜六师外道之一的散惹夷为师由于散惹夷未能找到解脱的方法，使他们感到很失望，因此离开他而自立门户，各有一百位弟子。两人彼此约定，无论谁先找到真理，一定要通知对方。一天早上，舍利弗看到马胜比丘到城中托钵，他被马胜庄严外貌及不凡气度所吸引，恭敬地问道：『请问你的老师是谁？他教导你些甚么道理呢？』『我的老师就是佛陀。不过我追随他不久，所学也很有限，只能简略地告诉你。佛陀常说：『法从缘生，亦从缘灭，一切诸法，空无有主。』马胜回答道。舍利弗听了这番话后，当下便明白缘生、无我的道理。他很高兴地回去告诉目犍连。目犍连听后也明白佛陀的教义。于是各带同一百位弟子皈依佛陀出家。后来两人都成为佛陀的重要左右手，舍利弗被称为智慧第一，目犍连被称为神通第一。度大迦叶王舍城里一位富有而乐善好施的婆罗门毕钵罗耶那．迦叶。他聪明博学，通晓《四吠陀》的一切外道典藉。由于感觉到俗世的生活毫无意义，便毅然舍弃一切，出家修行。他听闻佛陀在竹林精舍中弘法，便到佛陀那里受教。他出家后过着极严谨的头陀生活，在僧团中很有地位，被尊为摩诃迦叶。度迦旃延阿私陀仙人的外甥迦旃延，自幼便聪明博学，通解《四吠陀》和一切外道典籍，很受摩揭国人民的敬重。当时在波罗城附近发现古城遗迹，当中有一块石碑刻着：『何者王中王？染与非染等，云何得无垢？何者名为愚？何者流所漂？得何名为智？云河流不流？』这首偈语的每一句都是极抽象的问题，朝中大臣没法回答。伊钵罗王于是限令素负盛名的迦旃延在七日内解答。而迦旃延怎样也想不出答案来，只好请教六师外道，但他们也不能提出令人满意的答案。最后，迦旃延去到佛陀那里，佛陀不假思索，便用一首偈语答道：『第六王为上。染者与染等，不染则无垢。染者谓久愚，愚者流所漂；能灭者为智，舍流复不流，是名为解脱。』迦旃延听了甚为满意，依期把佛陀的偈语呈献给国王，国王听了大为高兴，便率领王族大臣来到佛陀面前受教，并且皈依三宝，受持五戒，而迦旃延也出家成为佛陀的弟子。返国行化佛陀成道的消息传到净饭王那里，他派人礼请佛陀回国一行。佛陀也正想籍此机会看望父王及向亲族说法。王族中跟随佛陀出家的人很多－－有儿子罗罗，异母弟难陀，从弟阿难陀、提婆达多和阿那律等；还有首陀罗阶级的优波离。后来当净饭王病重垂危，佛陀再次回到迦毗罗卫城，在病床前为父王说法。净饭王逝世后佛陀的姨母波^┨岱蛉撕推拮右输陀罗亦出家比丘尼，于是有了四众弟子。佛陀从成道至入涅槃的四十五年间，往来恒河及中印度各国为众生说法，不论贤愚贵贱、男女老幼，受感化的不计其数，而能够出家修道的有数千人之多。入大涅槃晚年染病佛陀年满八十时，开始患病。他在毗舍离城外的竹芳村告诉弟子，自己入涅槃的时候已经到了。大家知道快要失去良师，都觉得非常难过。佛陀安慰他们说：『你们不用忧伤悲痛，试问天地万物，哪一样不是有生有灭的呢？要找寻永恒不变的东西，根本是没有可能的。』最后弟子佛陀最后去到末罗国的首都拘尸城，接受了铁匠纯陀的供养之后，病情加剧；在熙连若跋提河畔娑罗双树间，阿难陀铺设好睡床，让佛陀休息。当时有一位婆罗门须跋陀罗，知道佛陀快要涅槃，赶来求见。佛陀为他说四谛、八正道等教法，他立刻出家受戒，成为佛陀最后的一位弟子。双林入灭佛陀最后告诫弟子，在他灭度后要以戒律作为导师。又说：『你们必须摒弃贪欲和慢的心，依循我的教诫，精进修道。』『我自成佛以来，所要办的事已经办妥了，从此以后，你们切不要放逸。我也是由于不放逸的缘故，才能成佛；一切的善行，也是由于不放逸，才可以达成。』佛陀吩咐完毕，便右胁而卧，从禅定中进入涅槃了。供养舍利四众弟子向佛陀的遗体致敬以后，便举行火化。许多国王知道佛陀已经入灭，都纷纷要求分取舍利。最后佛陀的舍利被分成八份，让他们带回国建塔供奉。
        </desc>
    </Doc>
    <Doc>
        <title>何谓“涅槃”？</title>
        <desc>
            在世俗中，许多人以为涅槃不过是佛门关于“死亡”的一个同义词，其实这是一个天大的误解。但涅槃的确又是不可以用思维意识来分辨，更无法以语言来阐释明了的。《法华经》上说：“诸法寂灭相，不可义言宣”即是此意。但是作为凡夫的我们仍然只能够依赖语言来了解它、感受它。当然了，说来说去也只能是一种比喻与象征，除非我们自己亲身证入涅槃。涅槃是梵文的音译，翻译成为中文称为圆寂。“圆”是圆满，“寂”是寂灭、安宁。一个人只有心灵绝对安宁、不起分别意识时才会现出一切的本来，是指灭了生死与烦恼后而达到解脱无为的境界。“寂灭”绝非是指某些门外汉所理解的完结或断灭，它是与世俗观念中生、灭相对而创立的一个别名，本义是不生不灭之意。世俗中认为的生与灭为“实在”，仅是指一种世俗事相的表面通性，这只是在与生相对上看，灭是一切必然的归宿。而佛法却认为一切存在都生灭不已，灭不是断灭与完结，不是取消，而是事相延续过程的一态，即一切法在循环生灭的延续过程存在，这个存在的本相一定是不生不灭的。所谓证入涅槃，就是指修行者亲身证得了这个不生不灭。涅槃对于我们凡夫态的生命而言就是灭生死和烦恼。所谓灭生死即是指终止生命分段进行的形态、形式和一切原由，没了轮回的因缘，就不用在三界六道中生死轮回，了生脱死了。灭烦恼是指凡夫因业力而有种种烦恼，如果智慧与觉悟打开了，即能把全部的烦恼都放下，称为灭烦恼。所以涅槃是转识成智或智慧解脱的一个别称。所以智慧解脱是针对我们凡夫执著于“我”有生死与烦恼来讲的，而涅槃圣者则无这种分别。经云：“证悟涅槃的圣者看到一切都是不生不灭。”在《心经》中也有“无智亦无得”的字句。关于涅槃，一般来说，佛门有四种不同的定义。第一种是指自性涅槃，即指我们的佛性本来是不生不灭的，不是因身体生而生，因身体死而死。一切众生的自性，本不生灭，无始无终，所以叫自性涅槃。法尔如是，证与不证都是如此。第二种是小乘阿罗汉圣人所证的有余涅槃，就是他们只了掉凡夫之分段生死，还有变易生死，法见未除，还执着法性的地、水、火、风四大种性为我，思想还没有彻底空净，所以叫有余涅槃。第三种是佛所证的圣果，叫无余涅槃。指既除了人我执，又除了法我见，人、法双空，无一毫可得。这种人、法都了，变易生死分段生死都了了，就是无余涅槃。第四种则是指无所住处涅槃。无所住处，就没有住的地方。无处不是，处处都是。真如起妙用，无相无不相。比如释迦牟尼涅槃的时候说：“我没有离开我们们，我常在我们们面前，眼清净的人就看见我了。眼浑浊的人是看不见的”。这叫无所住处，我们由于业障深厚，心识混浊，暂时为根尘遮蔽，不能相应，故不能感得释迦牟尼等圣人的“现身”。此用佛门专业术语讲，这个“现身”也可理解为是释迦牟尼的“化身成就”。一切智慧者、觉悟者，他内心已归于平静无生、清凉自在、无为、离一切妄想。这个“妄想”就是烦恼和生死轮回的根本，众生种种的自以为正确的心念就是妄想，因无明妄想而造作诸业。佛法说我们众生从出世到现在都在妄想中，总以妄想来判断或界定世间种种的事情。比如“雨水”，我们认为天上有雨水落下，这就是妄想。实际上只不过是某种因缘与规律形成“水”从天上掉下来，并没有一个实体恒在的事物是雨水，雨水只不过是一个表面现象的名称罢了。进一步说，“水”也是一个名称。学过化学的人都知道，只有分子才具有化学特性，水可以是冰、是液态、气态，但它的化学特性并不丧失，但如果将它电解，就还原成了氧和氢，氧和氢无论如何也不会再有水的化学特性。所以，当一个人没有种种妄想之后，就不会认为有雨水掉下来，那时候他内心归于平静、安宁，对一切存在物的本质了了分明，不会执著于一切假相和暂时因缘合和时生出的幻相。所以涅槃就是离了一切妄想。一切妄想都包括在语言与思辨当中，凡夫执著语言思辨，依据种种名称与假相、幻相分别种种事物。因此我们本觉的智慧属性便被隐蔽在了种种语言、假相的事物当中。再举一个例子，天上的雨水滴下来，刚好滴在一朵花上，这跟我们用浇花器浇花是一样的，而我们却认为是“雨水”滴在花上。进入涅槃只不过是诸法的因缘已经散离了，他进入涅槃，但是没有任何“东西”进入涅槃，只是说一个人的生命形态、形式、分段升灭、生死的因缘已经没有了，“达成”一种本觉智慧归位的状态……这仿佛是地球上的我们，以为太阳有升有落，到太空中才实证到太阳根本无升无落，这就是智慧解脱与觉悟，是涅槃。地球自转和围绕太阳公转是太阳升落现象发生的因缘，明白这个因缘，并有力量离开了这个因缘，太阳就无升落，我们就入涅槃了。那么，我们如何才能明白一切因缘，离开一切轮回的因缘而证得涅槃呢？其实只有四个字：如法修行。
        </desc>
    </Doc>
    <Doc>
        <title>佛入涅槃</title>
        <desc>
            说法四十五年，席不暇暖地奔走，足迹踏遍了恒河两岸。到了八十岁那年，从摩竭陀国到毗舍离，在毗舍离的大林精舍，作最后一次的教诲。这时，佛陀身体染了疾病，已自知将要涅槃，于是渐渐向前走，经过每一村落，便利用休息时间，向村民说法。在波婆村接受金匠名纯陀的供养后，病势加重，于是复步行到拘尸那拉城外的娑罗双树林，佛陀就选择在娑罗双树间，作他入灭的地方。佛陀在阿难陀铺好的僧伽梨上，右肋卧下时，已经疲倦不堪。这时一位外道须跋陀罗来求见，佛陀又抖擞精神向他说法，他就成为最后度化的弟子。随侍佛陀的阿难陀等见佛病势沉重，十分难过，佛对阿难陀等说：「别难过，信任自己，紧握真理中求解脱。」阿难陀三次请佛住世，佛陀回答：「万法自性仍归于灭，人人有生必有死，我的肉体怎能永存呢？我这段生命，必须循着自然法性而归于寂灭。」阿难陀和罗侯罗等听了，不禁流泪！于是众弟子公推阿难陀请问佛陀四个问题：佛陀住世时，我们依佛为师，佛陀涅槃后，我们依谁为师？佛陀住世时，我们依佛陀安住，佛陀涅槃后，我们依什么安住？佛陀住世时，恶性的比丘有佛陀调伏，佛陀涅槃后，恶性的比丘，如何调伏？佛陀住世时，佛陀的言教，大家易生信解，佛陀涅槃后，经典的结集，如何才能叫人起信？佛陀说：「我答复你们的四个问题，你们好好记着」：我涅槃后，应依戒律为师。我涅槃后，应依四念处安住。我涅槃后，恶性比丘，应默摈置之。我涅槃后，一切经典首句应安「如是我闻」等证信的句子。阿难陀和众弟子在佛陀身旁默默流泪，佛陀象慈母般的安慰他们说：「你们不用悲伤，我一生所说的教法已经很多，只要你们依照着去实行，就是我的法身永远在人间了！」又说：「一切众生均有佛性，皆当作佛；断善根的阐提也可成佛。」就在这年的五月月圆夜半，佛陀从容安静的涅槃了。拘尸那拉国国王和佛陀众弟子们，用最隆重的礼节，为佛陀举行了火葬。佛的舍利由八八国国王请去建塔供奉。这种舍利塔，一直到现在，还留在人间。而佛陀一生慈悲救世的精神，永远为人们仰慕崇拜。备注：涅槃──华译为灭度或圆寂或解脱，即灭烦恼度生死，圆满种种功德智慧。娑罗双树──娑罗华译坚固，此树生态，下根相连上枝双合，名娑罗双树，而佛入灭之地即在此树林。僧伽梨──比丘所穿法衣之一，又称大衣。因割截条数最多，又称杂碎衣。住世──安住于世，不作圆寂。自然法性──一切法各自有不变不改之性谓之自性。默摈──以默不来往，不共语交谈之方法，来治理不受训诲的人。法身──佛之真理，因圆满庄严一切功德法名法身，此身为一切法性之所依。阐提──即生大邪见而断善根者，因有心性所以还可成佛。舍利──华译灵骨，或坚固子，是修戒定慧的功德结晶而成的。习题：佛陀受何人作最后供养？佛陀到拘尸那拉城外，选择何处为涅槃地？阿难见佛陀病重，三次请佛住世，佛说何语？佛陀最后度化的弟子是谁？佛陀如何回答阿难陀的四个问题？佛陀如何安慰阿难和众弟子？佛陀涅槃后，遗体由谁火化，舍利如何分配？
        </desc>
    </Doc>
    <Doc>
        <title>涅槃是什么意思？涅槃的四种分类分别指什么？</title>
        <desc>
            涅槃指的是灭生死、灭烦恼而达到解脱无为的境界，即不生不灭。涅槃意译为圆寂，功德圆满叫做圆，业障灭尽叫做寂。涅槃是佛教修行所要达到的最高境界。佛教认为，众生所有的行为、言语和意念都会招致业报，行善就会得善报，行恶就会得恶报。而得到了善恶报应的众生，又会在新的生命活动中造作新的业，导致新的报应。众生就这样在天、人、阿修罗、畜生、饿鬼、地狱等六道中轮回不息，在六道中轮回的众生具有无尽的痛苦和烦恼。众生一切烦恼的根源在于有欲望，而欲望的产生直接源于人的无知，所以人只有摆脱无知，才能从根本去除人的欲望和痛苦，跳出六道轮回，进入一种没有烦恼、没有痛苦、不生不灭、永恒寂静的涅槃境界。对于涅槃含义的解说，一般小乘经论认为有有余涅槃和无余涅槃两种，大乘学者认为除了以上两种之外，还有本来自性清静涅槃和无住处涅槃，共四种。指涅槃后仍存有不彻底的心念，是罗汉的境界。一个修行者证得阿罗汉果，这时业报之因已尽，但还有身体的存在，要受世间风雨、饥饿等痛苦，故称有余涅槃。佛祖在菩提树下悟道后，摆脱了烦恼，达到了涅槃的境界，但身体还在，这时也属于有余涅槃。若肉身已死、断绝一切想念、一切果报也完全不存在了，就得到了无余涅槃。无余涅槃是佛的境界，释迦牟尼佛虽然早已证得无上菩提，但只有岁时在娑罗树下入灭后才进入无余涅槃。是指一切有情平等共有的真如法性，真如是一切现象的本质，故称自性；真如不生不灭，本来寂静，一切有情平等共有，有情虽然有圣凡的分别，但本具的真如法性无异。真如与一切法相非一非异，但都只能凭圣者的内证，并非语言文字和思想概念所能描述，本性寂静，故称涅槃。指虽已断除烦恼障，但尚未能断除所知障，所以仍有法执，不住生死而住涅槃，大智大悲时常并起，由于大智所以超脱烦恼，由于大悲，所以不舍众生，本体虽然寂静，大用却能无边，所以能够利乐众生，尽未来际。
        </desc>
    </Doc>
    <Doc>
        <title>涅槃经</title>
        <desc>
            《涅盘经》是佛教经典。又称《大般涅盘经》、《大涅盘经》。中国北凉昙无谶译。卷，品。经中说佛身常住不灭，涅盘常乐我净；宣称“一切众生悉有佛性”一阐提和声闻、辟支佛均得成佛等大乘思想。为大乘佛教前期作品，约于～世纪时成书。晋宋时对中国佛学界影响很大，为涅盘学派的本据经典。中国禅宗思想的两大重要源头是般若思想和涅盘思想。般若之学自东汉传入东土以来，译经事业蓬勃发展，随着般若类经典的旧译臻于完善，经义研究的热潮也随之掀起，晋宋之际讲解般若蔚然成风。最能体现般若特色的佛经是《心经》、《金刚经》，它破除外相、破除非相，乃至于破除“佛法”，以臻于无住生心的境界。禅门在传灯接棒之时，以之作为无上法宝。惠能因听诵《金刚经》而出家求法，后来得五祖亲授《金刚经》要旨而豁然见性，成为禅宗六祖，可见般若思想对禅宗影响之巨。但是，般若类经典讲空固然能使人生起对俗界的厌弃，却难免使人生的追求与期望无所栖泊，而生起茫然失落之感。因此在“色即是空”的后面，还必须下一转语，这就是“空即是色”。 涅盘之学正是侧重于妙有的理论。从大乘思想的发展看，《涅盘经》出现在般若、法华、华严等大品类经之后，也就是说，大乘“空”的思想出现在前，大乘“有”的思想出现在后，从真空到妙有是大乘佛教发展的两个阶段。《涅盘经》是阐释妙有思想最具代表性的一部经典，由于此“有”不是对立的现象之有，故称“妙有”。虽然般若明无我，涅盘示真我，般若述凡夫四大假和合，涅盘说一切众生有佛性，二说似多相矛盾，然诚如汤用彤先生所言：“《般若》、《涅盘》，经虽非一，理无二致。《般若》破斥执相，《涅盘》扫除八倒。《般若》之遮诠，即以表《涅盘》之真际。明乎《般若》实相义者，始可与言《涅盘》佛性义。”正是般若“真空”与涅盘“妙有”的完美融合，才使佛法成为圆满的体系。 《涅盘经》全称《大般涅盘经》，是大乘佛法的根本经典之一。《大般涅盘经》，卷，北凉昙无谶译，大正藏第册。本书所论即主要依据此本。“大般涅盘”是本经特别彰显的名相，它含具法身、般若、解脱的佛之三德，代表着大乘佛教的真实理想。从经文中看，大般涅盘是渊深如海的大寂禅定，如同夏日般光明璀璨，绝对永恒无有变易，怜爱众生犹如父母，济度痴迷出离生死，不生不灭无穷无尽，是超出世俗的宁静、光明、永恒、慈慧、超越的解脱的境界。《涅盘经》经于北凉玄始十年由昙无谶译出，现编为卷。由于它的来源和内容都比较复杂，有的学者考证它曾经有过大约七次或八次的增编，以致于在内容上甚至是在涅盘的定义上都产生了矛盾；有的学者甚至推测它并非出于一时一地一个教派之手，而可能是曾经分别流传于我国广大西北地区的多种小本经的合本。 《涅盘经》中如来藏学说中蕴含的一切众生皆有佛性、一阐提皆得成佛、涅盘具常乐我净四德等旗帜鲜明震聋发聩的主张，以及对本心迷失的哲学思索、中道思想、涅盘境界，成为禅宗思想的灵性源头。禅宗本心论、迷失论、开悟论、境界论深受涅盘妙有的影响，形成了独特的生命体悟。作为禅宗思想、禅悟思维载体的禅宗诗歌，通过生动形象的吟咏，创造出流漾着涅盘慧光的文学意象，构成了一幅幅彰显著涅盘诗思的意境。《涅盘经》通过对禅宗思想的影响，为中国禅林诗苑增添了高华深邃、灵动空明的篇章。名称作者名称作者试析《大般涅槃经》的核心思想湛如法师大般涅槃经玄义灌顶大般涅槃经解题昙无谶南传《大般涅槃经》述略陈士强大般涅槃经义记慧远大师大般涅槃经集解宝亮法师更多涅槃经讲解 
        </desc>
    </Doc>
    <Doc>
        <title>胜鬘经简介</title>
        <desc>
            佛教经典。属如来藏系。全称《胜鬘狮子吼一乘大方便方广经》，一称《狮子吼经》。南朝宋求那跋陀罗译。卷。胜鬘传为古印度拘萨罗国波斯匿王之女，阿逾^国王后，其母即佛陀堂弟摩诃男之养女末利夫人。此经为记述胜鬘夫人劝信佛法的说教。异译本有《历代三宝记》中凉昙无谶译的《胜鬘经》卷，唐菩提流志等译的《胜鬘夫人会》，藏译有胜友等译本卷，也编入藏译《大宝积经》里。梵本已佚，但在其他梵文论书中还存在片段，日人宇井伯寿已收集成书。日译本有宝幢会所编《藏汉和三译合璧：胜鬘经·宝月童子所问经》，英译本见韦曼等所著《胜鬘皇后狮子吼佛典如来藏学说》。全经分为章。前章主要记述胜鬘夫人由父母遣使授书而见佛闻法生信，称说如来功德，立不思议十大受、发三大愿等皈依受戒经过。第章，述摄受正法后出现的一切德行。第章说声闻、缘觉乘皆入大乘，大乘即佛乘，三乘即一乘，得如来法身等。第～章，述说圣谛、法身、如来藏、自性清净心等大乘佛教理论。第章谓如上信行者，均能真正进入大乘道等。第章归纳此经所说十四义，断一切疑，入一乘道等。经中提出的“一乘真实”、“如来藏法身”、“自性清净心”、“三乘归于一乘”、“四谛归于灭谛”等理论，对印度佛教大乘瑜伽行派有一定影响。
        </desc>
    </Doc>
</Docs>
