<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="yes"?>
<Docs>
	<Doc>
		<title>净土宗简介</title>
		<desc>净土宗，佛教宗派之一。因专修往生阿弥陀佛极乐净土的念佛法门，故名。该法门以信愿念佛为正行，净业三福、五戒十善为辅助资粮。净土信仰是佛教的基本信仰，大乘各宗多以净土为归。佛法西来，东晋，慧远大师在庐山东林寺建立莲社，提倡专修该往生净土的念佛法门，又称莲宗。唐代善导大师也是净宗重要倡导与推动者，被奉为净宗第二代祖师。净宗历代祖师并无传承法统，很多还是宗门教下的大祖师，均为后人据弘扬净土贡献推戴而来。中国净宗十三祖分别是：慧远、善导、承远、法照、少康、延寿、省常、宏、智旭、行策、实贤、际醒及印光大师。宗，为「尊」、「崇」、「主」之义，引申有「独尊」、「统摄」、「唯一」、「最胜」等义。亦即：在佛说一切法门中，独尊某一法门为主，并以此统摄其余所有法门之教义体系及教团组织，即称为「宗」，也称「宗派」。中国佛教共分八宗，净土宗独尊念佛，以之为一代佛教归宗结顶之法，所谓「《华严》奥藏，《法华》秘髓，一切诸佛之心要，菩萨万行之司南，皆不出于此。」净土宗由唐代善导大师创立，奉《无量寿经》、《观经》、《阿弥陀经》为正依经典，依龙树菩萨《易行品》、天亲菩萨《往生论》、昙鸾大师《往生论注》、《赞阿弥陀佛偈》、道绰大师《安乐集》、善导大师《观经疏》、《观念法门》、《法事赞》、《往生礼赞》、《般舟赞》为相承祖师论释；尤尊善导大师《观经疏》为开宗立教之根本祖典。净土宗以阿弥陀佛因愿果号为立教根本，以四十八愿中第十八愿为轴心，建立难易二道、自他二力、圣净二门、要弘二门之教判体系，确立一心五念、正杂二行、正助二业等心行业规范；以「信受弥陀救度，专称弥陀佛名，愿生弥陀净土，广度十方众生」为宗旨，以「本愿称名，凡夫入报；平生业成，现生不退」为特色。净土宗，是以“往生西方极乐净土”为目的的宗派。因本宗以称念佛名为主要修行方法，希望藉着弥陀本愿的他力，往生于西方极乐净土，所以又称为念佛宗。我国净土宗从庐山慧远倡导净土思想，历经北魏昙鸾、唐朝道绰、慈愍等大师的大力推弘，随着时代的迁移，愈为后代人所奉行，是影响中国佛教民间信仰最为深远的宗门。一般所谓净土，主要是指弥勒净土、弥陀净土。弥勒净土的信仰，以东晋道安大师为最早，他着有《净土论》六卷，倡导往生兜率天的弥勒净土；唐代玄奘与窥基大师，也以弥勒净土为行持依归。但自此以后，由于修者少，弘扬者更少，渐形衰微，代之而起的是弥陀信仰的兴隆，弥陀净土便成为诸佛净土的代表。早期弘扬弥陀净土信仰的，以东晋慧远大师为最力，他在庐山结白莲社，与大众共修念佛三昧，以期能往生见佛，是我国结社念佛之始，也是我国净土的主流。</desc>
	</Doc>
	<Doc>
		<title>小乘佛教简介_小乘佛教有什么特点</title>
		<desc>小乘佛教原始佛教及公元前世纪～公元世纪时形成的约个佛教部派及其学说的泛称。小乘佛教又称作上座部佛教或南传佛教，是佛教最基本的两大派别之一。小乘指较小的车乘，是大乘佛教出现后才有的名称。大乘佛教自命为优胜的广大的解脱途径，以区别于它之前的佛教学说。西方学者通常以南传佛教为小乘，但后者并不接受此称呼。佛教在公元世纪开始由印度向东方传入，小乘佛教与大乘佛教同期传入中国，中国开始有大量由梵文译作中文的佛经，当中以安世高译出大量小乘佛经。这些佛经槲航南北朝佛教在中国的传播有著重要的影响。但其后小乘佛教在中国的地位被大乘佛教所盖过。另一方面，小乘佛教亦传至南亚和东南亚地区，公元前世纪已传入锡兰的孔雀王朝，世纪传至缅甸阿努罗陀王朝，其势力使小乘佛教渗入暹罗北部和中部地区。经过锡兰於世纪举行第七次结集，整顿佛教教团，使上座部佛教于锡兰臻于隆盛，期后透过比丘学习，传返暹罗，促使当时素可泰王朝倾向小乘佛教。现今在斯里兰卡泰国缅甸老挝有很多上座部佛教教徒，当中泰国的上座部佛教徒赘霉佛教徒的%。小乘佛教各派在公元后继续发展。世纪笈多王朝建立后，印度教开始复兴，刺激了小乘各派的进一步分化，一部分转而靠拢大乘，另一部分则日渐衰落。据法显说，世纪小乘仍在北印度和南印度占统治地位。但此时比丘沿街乞食现象已减少，对佛塔、佛像的供养崇拜在小乘中流行起来。到世纪，玄奘所记录的小乘似乎只有大众部、上座部、说一切有部、正量部和说出世部。世纪末的义净则说中印度有大众、上座、说一切有、正量四部并存。总起来看上座部流行于印度南方及东印度；说一切有部在西北及中印度和西印度；正量部流行于西印度和南印度。说一切有部还传播到苏门答腊、爪哇，而正量部也存于越南中部。几百年间，小乘佛教教理有了较大变化。小乘各派利用阿毗达磨的论书形式来发挥和组织部派学说。部派之间围绕基本的佛学主张展开了长期的争论。从信仰修证方面来说，小乘部派佛教奉释迦牟尼为教主，认为现世界只能有一个佛，即释迦牟尼，不能同时有两个佛。信仰者通过“八正道”等宗教道德修养，可以达到阿罗汉果和辟支佛果，然不能成佛。大乘佛教则认为，三世十方有无数佛同时存在，释迦牟尼是众佛中的一个。信仰者通过菩萨行的“六度”修习，可以达到佛果，扩大了成佛的范围。又，小乘佛教要求即生断除自己的烦恼，以追求个人的自我解脱为主，从了生死出发，以离贪爱为根本，以灭尽身智为究竟，纯是出世的，所以大乘佛教讥讽他为“自了汉”。大乘佛教则自称佛法大慈大悲，普渡众生，把成佛救世，建立佛国净土为目标。他认为，修证需要经过无数生死，历劫修行，以“摩诃般若”，求得“阿耨多罗三藐三菩提”，除断除自己一切烦恼外，更应以救脱众生为目标。因此他既是出世的，又强调要适应世间，开大方便门，以引渡众生。其次，从教理义学方面来说，小乘佛教总的倾向是“法有我无”，即只否定人我的实在性，而不否定法我的实在性。而大乘佛教则不仅主张人无我，而且认为法无我，即同时否定法我的实在性。</desc>
	</Doc>
	<Doc>
		<title>俱舍宗简介</title>
		<desc>俱舍宗，汉传佛教十三宗之一，属小乘说一切有部，以俱舍论为主要经典。与成实宗，同属汉传佛教中的小乘传承。成实宗被称为小乘空宗，俱舍宗则被称为小乘有宗。它的前身为毗昙宗。毗昙宗始于南北朝僧伽提婆与竺佛念，译出《阿毗昙八犍度论》〈又称《发智论》)，《阿毗昙心》及《@婆沙阿毗昙论》，开始有僧侣学习说一切有部的论典。研习毗昙最著名的则是梁代的慧集，弟子僧、法云；与慧集同时，在北方讲习毗昙的，以慧嵩、志念最著名。后真谛于南方译出俱舍论，慧恺根据真谛的讲学，又编成《阿毗达磨俱舍释论》。其后，法泰、智恺、智敷、靖嵩、道岳等人开始宏扬俱舍论，成立俱舍宗，毗昙宗也随之并入。慧恺及道岳为旧译俱舍宗重要的代表人物，玄奘法师也曾跟随道岳法师学习俱舍论。至玄奘自印度返国，重译《俱舍论》，并整理说一切有部各论书，传于弟子普光、法宝，为新译派俱舍宗。此时，日本学僧道昭、智通、智达、玄等先后来华，从玄奘和智周学习《俱舍论》，归国传授，建立日本俱舍宗，虽然多依附于法相宗之下，但历代研习的风气仍然极盛。世亲初习小乘萨婆多部教义，嗣有所歉，改入经量部，后讲萨婆多部《大毗婆沙论》，间以经量部教义纠正之，日造一颂以摄口说，共成六百颂，更作释文八千颂，遂成风靡全印之《俱舍论》。论意在确定有为无为诸法正义，认为实有，最则申无我之旨，为解脱要道。原始佛教最初为上座、大众两部对立，其后渐分多派。佛入灭三百年，由上座部分出之萨婆多部，为小乘中最隆盛者，此部立有为无为两法皆有实体，五说明其因由。嗣后更出别派，所说因由唯以经藏为根据，而于律论两藏均无取，是谓经量部。萨婆多部所属诸论，统名《阿毗达磨俱舍论》，简称《俱舍论》。中国传译《俱舍论》，始自陈真谛，且著论疏五十卷以释之，一进称盛，惟均散失。唐玄奘重译此论三十卷，传于普光，作记疏三十卷，亦传法宝，唯作疏三十卷，号称俱舍宗。然法有我空，尚释迦三轮中第一时教。大乘法相宗已盛行，谁复习此？虽有典籍，不过法相宗之参考品耳。</desc>
	</Doc>
	<Doc>
		<title>成实宗简介</title>
		<desc>以成实论为所依之宗派。又作成论家、成实学派。为中国十三宗之一，日本八宗之一。宗祖为中印度之诃梨跋摩，约生于佛陀入灭后七百年至九百年间，初于究摩罗陀处修学小乘萨婆多部教义，继而研习大小诸部，乃撰述成实论，批判有部理论，未久即震撼摩揭陀国，王誉称为‘像教大宗’。其后于印度之弘布情形不详。成实一宗之要旨，其异于俱舍等毗昙之说，最允为特色者，不外于‘三心、二谛、二空’论，即揭出假名心、法心、空心等三心，并谓若灭除此三心则可脱离三界。二谛则指世谛、第一义谛。二空则为人空、法空，谓‘人空’如瓶中无水，由五蕴和合形成之人乃为假‘人我’；‘法空’如瓶体无实，五蕴则仅有假名而无实体。本宗所立五位八十四法之法相分别，异于俱舍宗之五位七十五法，与唯识宗之五位百法。即：色法，有十四法，包括五根、五尘、四大。心法，即一心王。心所法，有四十九法，如厌、欣、眠法等。非色非心法，有十七法，如老、凡夫、无作法等。无为法，有三法，与俱舍宗之三无为相同。又本宗将五趣至阿罗汉果位分成七十二种修行阶位，称为二十七贤圣。依据上述成实教义，自教理思想观之，颇有凌驾毗昙之上而时涉大乘之域者，惟古来对此宗之判属仍时有异论，初时，学者皆以成实论为大乘论，或视之为总括大小乘之纲要书，又如僧柔、慧次，以至梁之智藏、僧、法云三大法师等，皆无判其属小乘者，故三论学者多视此等成实学者为成论大乘师。其后，北地之法上首判本宗属小乘，继而吉藏于三论玄义中以十义证成实为小乘，智、慧远亦以之为小乘，自此之后各家遂判定成实为小乘。本宗之研究盛行于南北朝时代，尤以南朝梁代最盛，至唐代诸师判其为小乘后，研究者遂日益减少。又推测由于大乘佛教之趋势，十地经论、摄大乘论等之流布，及三论学逐渐兴起等原因，亦促使本宗之衰落。</desc>
	</Doc>
	<Doc>
		<title>唯识宗简介</title>
		<desc>唯识宗又作慈恩宗、瑜伽宗、应理圆实宗、普为乘教宗、唯识中道宗、唯识宗、有相宗、相宗、五性宗。广义而言，泛指俱舍宗、唯识宗等以分别判决诸法性相为教义要旨之宗派，然一般多指唯识宗，或以之为唯识宗之代称。为中国佛教十三宗之一，日本八宗之一。即以唐代玄奘为宗祖，依五位百法，判别有为、无为之诸法，主张一切唯识之旨之宗派。中国佛教宗派之一。创始人为唐玄奘及其弟子窥基。这一流派的远祖，是印度的无着和世亲，中间经过护法和他的弟子戒贤而传到中国。窥基常住长安慈恩寺，世称慈恩大师，故唯识宗也称为“慈恩宗”。又因为该宗从分析法相入手，以表达“唯识真性”，所以又称“法相宗”或“法相唯识宗”。主要经典依据有六部经和十一部论。佛法之修行之四大门即：信、解、行、证。故若信而不解，解而不行，即无由断证。更何况不信、不解、不行，甚或虽饱览佛经，却于如来正法，不能起正信、正解，乃至种种曲解、邪解，谬解；如是不但自不能起正修行，更会误导他人。佛法之显教大致分为性宗与相宗二大部，而相宗即是唯识学、或法相学，或二者和称为“法相唯识”然而“法相”与“唯识”是不一样的；如前所说，所有的瑜伽部，乃至小乘的大毗婆娑论、六足论，及介于大小乘之间的俱舍论，都可以说是属于广义的“法相”之学，故法相学含义较广，它可以包括一切大小乘的法相之学。至于“唯识”，则是大乘的不共法，小乘法没有。因为唯识学所研析的众多“名相”也是属于法相所摄，故亦通称大乘唯识学为“法相宗”而“法相宗”一词便俨然成为唯识宗的代名词。实则，据理而言，“唯识”得成一宗之名，因为“唯识”一词之中，即有自宗的主张。但“法相”一词，则毫无特色、主张，且为多宗所共用，故实不适合成为一宗之名。然以历代以来皆如是相传，故亦姑且随顺“传统”，亦时随而称之为“法相宗”或“相宗”；但读者诸君须知“法相”与“唯识”之别。显教中的性宗，则是大略概括了一切显教中涉及“法性”，或以参研“法性”或“本性”为主的宗派，举凡禅宗、中观、三论、般若、乃至华严、天台等学，都可以说是研修“性宗”之学。在中国历代，性宗之学可以说是“独占”了整个“佛教市场”；至于“相宗”，则只有在唐初，于玄奘大师及其弟子窥基法师、普光、法师等之弘传，昌盛一时，唐后即趋式微，乏人问津；及至明末，方有藕益大师、憨山大师、明昱法师等之研求提倡，才稍稍振兴；其后却又告式微。至于民初，又有一些佛学家，主要以白衣为首，大力倡导法相唯意识学，于是唯识学又再度引起大家研究的兴趣。然这些唯识学者，他们研究唯识学的最初发心，是有鉴于禅宗在中国高度发展，而禅宗之末流则流于空疏、不精确、不确切、乃至不切实际之口头禅，因此欲提倡法相精确之唯识学，以纠正禅宗末流之弊。这等发心原无可厚非，然而却矫枉过正，只看到禅宗末流之弊，而不见禅宗正法之善；于是由本为救禅流之失，转而一心、全力地抨击所有禅宗，乃至广义的性宗，亦加以讥毁，这些学者的一些出家弟子或再传弟子，继承其志，发扬光大其说，大事“以相破性”这实在是对唯识之义，多有误解及曲解所致。其实，诸有智者皆所共知，如来大法犹如“如来之一体”而性相二宗，即犹如“如来之左右手”奈何众生不解斯义，却拿着如来的“左手打右手、右手打左手”再“以双手打头”；这岂是如来说法之意？如来说种种法，岂是要使众生执其所说之一部份法，而互相斗争，互相是非？此实大悖如来说法之旨。盖如来所宣说无量妙法，皆是以大悲、大智，依众生根机，方便引摄，皆令入无上菩提之行，即所谓：“一切法皆为一佛乘故”可怜众生愚昧，闻说妙法，不自修行，乃依我执我见，大起诤斗，因而谤法、破法、讥毁正法者，所在多有。由于唯识学历代研究者少，可供参考的注解实在不多，且又多是文言文，再加上经典的本文及注解之文，皆深奥难解，因此现代人即使发心要学唯识，也困难重重。笔者有鉴于此，一来欲令佛弟子凡发心欲学唯识者，皆有门可入，至少于经论之文皆能解得，且于其旨得正信通达；二来，众生若普遍能阅佛典、于其中得正信解，即不虞为恶知识所惑、所欺诳。三来，以此宣扬如来唯识正旨，令法界众生普遍得正知、正信解；如来所说一切妙法，实不互相违逆，亦不乖隔；以如来之法“前善，中善，后亦善”故；诸佛子于如来圣教，莫自斗诤、莫起违逆之意，更勿兴谤；应顺佛教，信解奉行，灭度超越诸障：烦恼障、所知障、报障、恶业障、法障、魔障、直趋无上菩提。</desc>
	</Doc>
	<Doc>
		<title>华严宗简介</title>
		<desc>华严宗，又称贤首宗、法界宗、圆明具德宗。为中国十三宗之一，日本八宗之一。本宗依《大方广佛华严经》立法界缘起、事事无碍的妙旨，以隋代杜顺和尚为初祖。本宗依《华严经》立名，故称华严宗。华严宗，又称贤首宗，汉传佛教的流派之一，此宗以《华严经》为所依，故称为华严宗。以唐之帝心杜顺和尚为始祖，云华智严法师为二祖，贤首法藏法师为三祖，清凉澄观法师为四祖，圭峰宗密禅师为五祖。宋朝加入马鸣、龙树而为七祖。实际创始人是法藏，但传统上以龙树菩萨为初祖。因法藏受封贤首国师，故此宗或称为贤首宗。大唐道璇律师于日本天平八年，赍《华严宗章疏》入日本，新罗之审祥往大唐，从贤首学华严，后至日本，住于大安寺。日本始有华严宗。十宗略说华严为经中之王，秘于龙宫，龙树菩萨乘神通力诵出略本，流传人间。有唐杜顺和尚者，文殊师利化身也。依经立观，是为初祖。继其道者，云华智严贤首法藏以至清凉澄观，而纲目备举，于是四法界十玄门六相五教，经纬于疏钞之海，而华严奥义如日丽中天，有目共睹矣。后之学者，欲入此不思议法界，于诸祖撰述，宜尽心焉。在判教上尊《华严经》为最高经典，并从《华严经》的思想，发展出法界缘起、十玄、四法界、六相圆融的学说，发挥事事无碍的理论。此派从盛唐立宗，至武宗灭佛后，逐渐衰微。</desc>
	</Doc>
	<Doc>
		<title>什么是大乘佛教？大乘佛教和小乘佛教有什么区别</title>
		<desc>大乘佛教亦称“大乘教”，略称"大乘”，梵文音译“摩诃衍那”、“摩诃衍”等。因能运载无量众生到达菩提涅磐之彼岸，成就佛果，故名。在佛教的声闻、缘觉和菩萨乘的三乘教法中，菩萨乘为大乘教法。历史上的北传佛教均以大乘为主。而现代一些学者狭义的大乘佛教则专指汉传佛教，并与南传、藏传组成现代佛教的三大语系。大乘佛教包括信、愿、行、证四个阶次的修学。大乘菩萨道修学，从十信位圆满后，入初住位的布施，然后进入持戒、忍辱、精进、禅定、般若，修六度，由于善知识摄受而入不退转住，亲证第八识如来藏心。自此后便有第十住见性、十行十回向后入初地，地地增上，最后在最后身菩萨时，坐菩提树下，成就四智圆明的佛果。易行道的净土法门则以信愿念佛为主，净业三福为辅，仰承佛力往生得不退转后，再回娑婆修菩萨道直至成就无上菩提。大乘佛法以亲证真心阿赖耶识为根本标的，在亲证真心后，便踏上内门修六度万行的菩萨道。菩萨以四摄法为方便摄受众生，修学三乘菩提，普度众生。小乘教以罗汉的解脱为目标，大乘教则以菩萨道的圆满－－成佛为目标。所以，菩萨之道，深广无尽，其主要内容为：菩萨，发菩提心，行六波罗蜜多，历十地而成佛。根据《大智度论》的三句话可以总括大乘：.一切智智相应作意－－一切智智即是无上菩提；.大悲为上首－－发大悲心以普济众生之苦；.无所得为方便行－－体证缘生空无我之义，忘我而为众生服役，严净国土。大乘佛教以佛陀的遗留原则，来发挥佛陀众生平等，慈航普度，自觉觉他，利益救度一切众生为目的之本怀－－菩萨道的菩提心。修持与教理体系上，大乘佛教更精深圆满，境界广大无艮，修行果位直趋无上菩提。大乘佛教的教义在小乘基础上，进一步开显了中道实相、八识与如来藏，六度万行与菩萨道，一心本净，众生平等众生亦可成佛等思想。从小乘的四谛、十二因缘到唯识学如来藏，三乘佛法一以惯之却在博大精深程度上节节增上，构成了完整的佛教体系。弘法方法上，大乘佛教注重信仰与实践，强调实事求是，因地因人制宜，大乘佛教灵活开放、慈悲平等、普度众生、贴近生活。佛在古印度传播佛教教义，其很重要的一个思想是众生平等，慈悲普度的理念，以反对婆罗门教的野蛮种姓隔离的等级制度。而此平等与普度的思想集中体现在大乘教义里。总而言之，大乘是佛陀教诲的根本精神所在。佛祖释伽牟尼涅盘之后，佛教就渐分为小乘佛教与大乘佛教。大乘佛教追求菩萨道的普渡众生，求无上菩提的佛果。小乘佛教强调修炼自我的声闻乘，以罗汉的解脱为目标。大乘僧人基本食素，小乘僧人可食“三净肉”。大乘僧人和小乘僧人虽然都是虔诚的佛教徒，但却因宗派不同，一直争论不休。佛祖在世的时候，已经说到未来大乘佛教就在中国，而后传播世界。大乘佛教的精神是利益众生，把将众生在苦难中解救出来。中国若干千年来灾难重重，而在此大乘佛教发挥了重要的作用，大众在佛门之中得到无尽的法益，灾难和痛苦得到了安抚，深受快乐。奠定大乘佛教在中国的重要地位，故出现了户户观世音，家家弥勒佛。大乘佛教在中国原有仁、义、礼、智、信的教育基础，增添了菩萨行的教育。上求佛道，下化众生，发心修行至于福德有余，深涉国家社会服务人群，宏法利生，令一切有情，也能觉悟真理。以广行六波罗蜜多来成熟自己，以广行四摄事布施、爱语、利行、同事去成熟其他一切有情，心胸广大而行事细腻是其特性。整个大乘佛教就是透过六度、四摄，积极地提升自己慈悲和智慧的能力，福德资粮和智慧资粮的培养。自利益人，也提升人们量大福大，心大功德大的博大胸怀，无论布施一钱，乃至常施恩惠于万众，不望其报，於一切有情起如自己平等之心，福慧双运。故此，大乘佛教影响了中国历代无数民众，为国家和平和安康做出巨大的贡献。</desc>
	</Doc>
	<Doc>
		<title>三论宗简介</title>
		<desc>三论宗是中国隋唐时代佛教宗派。因据印度龙树《中论》、《十二门论》和提婆《百论》三部论典创宗而得名。又因其阐扬“一切皆空”、“诸法性空”而名空宗或法性宗。后秦鸠摩罗什传译《三论》，盛倡龙树、提婆之学，为创立三论宗奠定了理论基础。后来，南朝刘宋时僧朗将鸠摩罗什、僧肇的学说传入江南。僧朗弟子僧诠，僧诠门人法朗，数代相传，教义渐趋成熟。法朗门人吉藏集鸠摩罗什、僧肇、僧诠、法朗等人的三论学说的大成，创立三论宗。吉藏门下有慧远、硕法师等，硕门人有元康，继续弘扬“三论”。但是流行不久，该宗即渐趋衰微。中国佛教宗派。隋吉藏创立。因依龙树的《中论》、《十二门论》和提婆的《百论》等三论立宗，故名。此宗的学统，在印度是：龙树一提婆一罗罗一青目一须利耶苏摩一鸠摩罗什。在中国则是：鸠摩罗什一僧肇一僧朗一僧诠一法朗一吉藏。史略此宗初祖龙树。是释迦牟尼灭后第一个重要的大乘佛教学者。其《中论》、《十二门论》等，发挥缘起性空的学说，为大乘佛学建立了牢固的理论基础。龙树将其学说传给弟子提婆，提婆深得其要领，辩才无碍，在与异派学者辩论中多次获胜。著有《百论》和《四百论》等，大大发扬了龙树学说。提婆之后，经罗罗、青目至西域沙车国王子须利耶苏摩。鸠摩罗什师承须利耶苏摩，专弘般若性空之教，为四方学者所宗，道流西域，声被东国。后秦弘始三年来到长安，姚兴待以国师之礼，四方义学沙门闻风而至者余人。前后翻译经律论余部，余卷。盛倡龙树、提婆般若性空学说。门人号称三千，著名学者不下数十人，唯有僧肇精纯守一，得罗什之真传。罗什、僧肇之后，长安大乱，僧徒四散，三论传承，记载不明。南传罗什之学者虽不乏其人，但对后世均无甚影响。此学所以传承不绝者，端赖以《华严经》、“三论”命家，兼修禅观的僧朗。僧朗有得业弟子僧诠。僧诠门徒数百，上首弟子有法朗、智辩、慧勇、慧布人，其中最著者为法朗。他在僧诠门下，禀受《华严经》、《大品》、《大智度论》、《中论》、《百论》、《十二门论》。僧诠殁后，于陈、永定二年奉敕移住兴皇寺，被尊为兴皇大师。陈、隋三论学者多出其门下。其中最著名者为吉藏。他著作宏富，陈义精微，评判由晋以来各家学说，亦采取南北各派长处，大凡当时流行的经典，多为注疏，在此基础上，正式建立了三论宗。当时，除吉藏一系而外，同时弘传三论的学者亦复不少。因此三论学说在初唐曾盛极一时。后来法相、华严、禅宗相继成立和流行，此宗逐渐不振。但大历年间，金陵有玄璧法师弘传三论，浙江金华有慧量法师专讲三论。虽至中唐，传三论者尚有人在。会昌禁佛之时，此宗章疏被毁殆尽，几成绝学。清代末年，海运畅通，杨文会居士始从日本将此宗失传的章疏著作取回，世人方能探讨而窥其全貌。此宗所依经典，自罗什、僧肇、僧朗相承以来，就以《大品》、《法华经》、《华严经》为宗依。至法朗又加《涅盘经》。即有部大经，所以隋唐诸三论师的传记中每每有“四经三论”或“四论三经”之说。此外《维摩经》、《仁王经》、《金刚般若经》、《胜经》、《金光明经》等，也都有较详细的疏解。《智论》、《中论》、《百论》、《十二门论》是此宗的根本论典，除《智论》外，吉藏均有注疏。关于此宗的专著如《大乘玄论》、《法华玄论》、《净名玄论》、《二谛章》、《三论玄义》等皆是此宗的要典。此宗广破一切有所得，实有实无的偏见，说大乘经同明一道，同以无所得正观为宗，对如来所说经教，不作高下优劣之分，但因众生的根性千差万别，所以佛说的法门就有种种的不同。这叫随机施教，因病授药。因此立有二藏三轮以判一代佛教。二藏是依《大品》、《智论》等所说的声闻藏、菩萨藏，也就是小乘藏和大乘藏。吉藏《法华游意》中说：佛教中虽复尘沙，今以二意往收，则事无不尽。一者赴小机说，名曰小乘；二者赴大机说，称为大乘。而佛灭度后，结集法藏人，摄佛一切时说小乘者名声闻藏，一切时说大乘者名菩萨藏，即大小义分，深浅教别也。三轮的判教：一是根本法轮，指《华严经》；二是枝末法轮，即《华严经》之后，《法华经》之前一切大小乘经；三者摄末归本法轮是《法华经》。二藏和三轮，形式不同，其实一致。二藏是横判，三轮是竖判；二藏是大小两乘，三轮也只是本末二轮。所以说《法华经》之前“般若”诸大乘经为枝末者，以其不废三乘权教故名枝末，非谓“般若”等明理不究竟被判为枝末，不同阿含经本身是权教，说为枝末。</desc>
	</Doc>
	<Doc>
		<title>密宗简介</title>
		<desc>密宗，又称为真言宗、金刚顶宗、毗卢遮那宗、秘密乘、金刚乘。综合各国的传承，统称为"密教"。八世纪时印度的密教，由善无畏、金刚智、不空等祖师传入中国，从此修习传授形成密宗。此宗依《大日经》、《金刚顶经》建立三密瑜伽，事理观行，修本尊法。此宗以密法奥秘，不经灌顶，不经传授不得任意传习及显示别人，因此称为密宗。密宗，又称为真言宗、金刚顶宗、毗卢遮那宗、秘密乘、金刚乘。综合各国的传承，统称为"密教"。秘密大乘佛教，又称为怛特罗佛教、密宗、秘密教、秘密乘、密乘、金刚乘、真言乘、瑜伽密教、真言宗，是大乘佛教的一个支派，为印度后期佛教的主流。这一系的佛教，有不许公开传授，及充满神秘内容的特征，因而又被称为密教；而相对于密教，之前的佛教流派，包括大乘、小乘，则被称显教。密教叩密突是因为不能向有分别念的人传授.在中国没落的唐密从民国初年已从日本传回台湾和大陆。佛教是唯一的最讲平等的教育，佛法认为：任何有情本具有佛性，任何人通过正确的修行，都可以悟道成佛，了脱生死。“迷”即是凡夫，“觉”即是佛。然而，这个从凡夫到佛的过程，道路有多种多样，如可以学禅宗、净土宗、密宗等等。正象我们要想到达一个目的地，可以有多种选择，或步行或乘车、或坐飞机，显然坐飞机是最快的选择，但并非人人都可以有坐飞机的条件，如经济条件等。同样学修密法除了需要有上师的传承作为外部条件外，还需要有累世的修行因缘作为内部的条件。</desc>
	</Doc>
	<Doc>
		<title>禅宗简介</title>
		<desc>禅宗，又称宗门，汉传佛教宗派之一，始于菩提达摩，盛于六祖惠能，中晚唐之后成为汉传佛教的主流，也是汉传佛教最主要的象征之一。汉传佛教宗派多来自于印度，但唯独天台宗、华严宗与禅宗，是由中国独立发展出的三个本土佛教宗派。其中又以禅宗最具独特的性格。其核心思想为：“不立文字，教外别传；直指人心，见性成佛”。禅宗，是佛教的主要派别之一，主张修习禅定，故名禅宗。又因以参究的方法，彻见心性的本源为主旨，亦称佛心宗。最早由菩提达摩传入中国，下传慧可、僧璨、道信，至五祖弘忍下分为南宗惠能，北宗神秀，时称“南能北秀”。慧能著名的弟子有南岳怀让、青原行思、荷泽神会、南阳慧忠、永嘉玄觉，形成禅宗的主流，其中以南岳、青原两家弘传最盛。南岳下数传形成沩仰、临济两宗；青原下数传分为曹洞、云门、法眼三宗；世称“五家”。其中临济曹洞两宗流传时间最长。临济宗在宋代形成黄龙、杨岐两派，合称“五家七宗”。禅宗创始于南北朝来中国的僧人菩提达摩。他在佛教释迦牟尼佛“人皆可以成佛”的基础上，进一步主张“人皆有佛性，透过各自修行，即可获启发而成佛”，后另一僧人道生再进一步提出“顿悟成佛”说。唐朝初年，僧人惠能承袭道生的“顿悟成佛说”，并将达摩的“修行”理念进一步整理，提出“心性本净，只要明心见性，即可顿悟成佛”的主张。禅宗主张修道不见得要读经，也无须出家，世俗活动照样可以正常进行。禅宗认为，禅并非思想，也非哲学，而是一种超越思想与哲学的灵性世界。禅宗思想认为语言文字会约束思想，故不立文字。禅宗认为要真正达到“悟道”，唯有隔绝语言文字，或透过与语言文字的冲突，避开任何抽象性的论证，凭个体自己亲身感受去体会。禅宗为加强“悟心”，创造许多新禅法，诸如云游等，这一切方法在于使人心有立即足以悟道的敏感性。禅宗的顿悟是指超越了一切时空、因果、过去、未来，而获得了从一切世事和所有束缚中解脱出来的自由感，从而“超凡入圣”，不再拘泥于世俗的事物，却依然进行正常的日常生活。禅宗不特别要求特别的修行环境，而随著某种机缘，偶然得道，获得身处尘世之中，而心在尘世之外的“无念”境界，而“无念”的境界要求的不是“从凡入圣”，而更是要“从圣入凡”。得道者日常生活与常人无异，而是精神生活不同。在与日常事物接触时，心境能够不受外界的影响，换言之，凡人与佛只在一念之差。</desc>
	</Doc>
	<Doc>
		<title>天台宗简介</title>
		<desc>中国佛教宗派之一。实际创始人是陈隋之际的智。因常住浙江天台山，故名。天台宗以《法华经》为主要教义根据。智注有《法华玄义》、《摩诃止观》、《法华文句》，被奉为天台三大部。其判教，主张“五时八教”，把自己信奉的《法华经》列为佛的最高最后的说法。其教义主张一切事物都是法性真如的显现，以中、假、空三谛圆融的观点解释世界。汉传佛教十三宗之一，发源地为浙江省台州市天台县国清寺。因其创始人智常驻浙江天台山说法，故称天台宗，天台山国清寺是天台宗的祖庭。天台宗以龙树为初祖，北齐慧文为二祖。慧文禅师学行精严，读《大智度论》：‘三智实在一心中得’一语，和《中论》：‘因缘所生法，我说即是空，亦为是假名，亦是中道义’一偈。于是朗然顿悟一心三观的哲学，口传弟子南岳慧思。思受心观后，在禅定中悟得法华三昧，后入南岳，广开法门，教化群众。时有智者大师前来学禅，师徒二人，一见甚契合，思师曰：‘昔在灵山，同听法华，宿缘所遂，今后来矣！’智者看到《法华经药王本事品》：‘是真精进，是名真供养如来’的文句，即悟法华三昧，在定中见灵山一会，俨然未散，提示宗师，慧思曰：‘非尔弗知，非我莫识。’住大苏山潜修七年，三十二岁始下山，在南京瓦官阐说定慧双修的教化凡八年，又立止观四教，摄尽大乘的教义。后移住天台山，天台大师的称呼，由此而起。隋炀帝晋王杨广，迎至扬州，授菩萨戒，赐号智者大师。开皇十七年，享寿六十七岁，逝世于石城寺。智师著有《摩诃止观》、《法华玄义》、《法华文句》，世称天台三大部。又著有《观音义疏》、《观音玄义》、《观经疏》、《金光明经义疏》、《金光明经文句》等，称为天台五小部。又荆溪大师说：‘本宗以《法华》为宗髓，以《智论》为指南，以《大经》为扶疏，以《大品》为观法’。故此外加《大智度论》、《大般涅盘经》、《大品般若经》亦为本宗旁依之经论。该宗是中国佛教最早创立的一个宗派。它集合南北各家义学和禅观之说，加以整理和发展而成一家之言，当时得到朝野的支持和信奉，对隋唐以后成立的各宗派多有影响。元明以后，该宗学者往往兼倡净土，形成“教在天台，行归净土”之风。该宗在汉族地区虽几经兴衰，但仍延续至今不绝。世纪初，日本僧人最澄将此宗传到日本，在平安时代，与真言宗并列发展，史称“平安二宗”。世纪由此宗分出日莲宗。当今，日本天台本宗、日莲宗都很兴旺，而日莲宗在世纪又分出几个新兴教派。</desc>
	</Doc>
	<Doc>
		<title>律宗简介</title>
		<desc>中国佛教宗派。因着重研习及传持戒律而得名。实际创始人为唐代道宣。因依据五部律中的《四分律》建宗，也称四分律宗。复因道宣住终南山，又有南山律宗或南山宗之称。相传释迦在世时，为约束僧众，制订了各种戒律。第一次佛教结集时，由优婆离诵出律藏。其后因佛教各派对戒律的理解不尽一致，所传戒律也有所不同。据《僧史》记载，中国汉地翻译戒律和实行受戒，始于三国魏嘉平中。时中印度昙柯迦罗来洛阳，见中国僧人只落发而未受戒，即译出《摩诃僧祗部戒本》，以为持戒的准绳。又请印度僧立羯磨法创行受戒。正元中，安息国沙门昙谛来洛阳，译出《法藏部羯磨》，从此中国僧众受戒即依法藏部的作法。东晋时又把《摩诃僧祗律》、《十诵律》等广律译出，用作行事的依据，以致受戒与随行不相一致。北魏孝文帝时，法聪在平城讲《四分律》，并口授弟子道覆作《四分律疏》卷，内容只是大段科文。因此法聪被认为是四分律师。及至慧光造《四分律疏》，并删定羯磨，始奠定该宗基础。慧光弟子道云传道洪，道洪弟子智首，慨叹当时五部律互相混杂，即研核古今学说，撰《五部区分钞》、《四分律疏》，影响很大。智首的弟子道宣，专研律学。继入终南山潜心述作，著《四分律比丘含注戒本》、《四分律删补随机羯磨》、《四分律删繁补阙行事钞》、《四分律拾毗尼义钞》、《四分比丘尼钞》，后被称为五大部。他在终南山创设戒坛，制订佛教受戒仪式，从而正式形成宗派。与此同时弘扬《四分律》的有相州日光寺法砺，他和慧休合撰《四分律疏》、《羯磨疏》等，开创了相部宗。又有西太原寺东塔怀素，曾入玄奘门下，撰《四分律开宗记》，采用新译的说一切有部《大毗婆沙论》、《俱舍论》等论的解释，批评法砺《四分律疏》的错误而被称为新疏。后又撰《新疏拾遣钞》、《四分僧尼羯磨文》等，开创东塔宗。南山宗、相部宗和东塔宗后被称为律宗三家。其间互有争论，尤以相部宗和东塔宗争论最烈。嗣后相部、东塔两系逐渐衰微，只南山一系传承独盛，绵延不绝。按照四分律宗自己的承传，道宣是第九祖，前面还有昙无德、昙柯迦罗、法聪、道覆、慧光、道云、道洪、智首八人。道宣以后，以次传周秀、道恒、省躬、慧正等，至宋代允堪、元照而再盛。允堪据道宣《四分律删繁补阙行事钞》作《会正记》，其再传弟子元照著《行事钞资持记》，对《会正记》持异议，因之南山宗在宋时又分为会正、资持两派。元明之际，衰微几至无闻。明末清初有如馨在金陵灵谷寺传戒说律，南山宗又得重兴。如馨弟子寂光在金陵宝华山建律宗道场。再传读体、戒润。读体继承寂光法席，以十誓励众，共同遵行，以律受戒，结戒安居，著作甚多。弟子最著名的有德基、书玉，两人均有许多著作。德基下有真义、常松、实咏、福聚次第相承。其中福聚于雍正十二年奉诏入京，住持法源寺，大宏律宗，著有《南山宗统》等。其下有性言、圆先、明如、定静、慧皓、昌苍、海然、印宗、发圆次第相承。另外戒润曾弘律于常州天宁寺，法流不详。民国时著名律师有弘一等。</desc>
	</Doc>
</Docs>
