<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="yes"?>
<Docs>
    <Doc>
        <title>什么是五蕴？佛教讲的五蕴是什么？</title>
        <desc>
            佛教讲的五蕴分别是指色蕴、受蕴、想蕴、行蕴、识蕴五种。在五蕴中，除了第一个色蕴是属物质性的事物现象之外，其余四蕴都属五蕴里的精神现象。早期佛教以说明人生现象为重点，而要说明人生，就必须涉及人或人的身心现象为何物的问题。佛教对这个问题所给出的答案就是五蕴理论。也就是说，五蕴实际上是佛教关于人体和其身心现象都是由哪些要素构成的理论。五蕴的“蕴”是梵文的音译，意义是积聚或者和合。佛教认为世间一切事物都是由五蕴和合而成，一人的生命个体也是由五蕴和合而成的。一、色蕴，“色”是指物质。色蕴是指一切有形态、有质碍的客观存在的物质的聚合，相当于现在人们所说的物质现象。色蕴又具体包括地、水、火、风等四大物质因素。人们常说的四大皆空就说的是这四大。二、受蕴，是指感官接触外物所生之感受或情感等。三、想蕴，通过对因接受外界事物而产生的感觉进行分析而得到的知觉和表象。四、行蕴，通过对外界事物的认识而产生的行动意志。五、识蕴，主要指人的意识作用。比如，区分与认识事物等。五蕴这一概念的提出是要表明在五蕴之外不存在独立的“我”或永恒不变的主体，世间所谓的“我”仅是五蕴暂时的和合，“我”实际上并不存在，而人之所以有痛苦就是不明白这个道理，把五蕴认做实在的“我”或不变的主体来执著。
        </desc>
    </Doc>
    <Doc>
        <title>什么是三法印？佛教三法印是什么？</title>
        <desc>
            「三法印」：诸行无常、诸法无我、涅寂静。三法印是识别真佛法与假佛法的标准：一切法若与三法印相违的，即使是佛陀亲口所说，也是不了义；若与三法印相契合的，纵然不是佛陀亲口所说，也可视同佛说。因为三法印是「印」证佛法真伪的标准，如同世间的公文，凭借印监可以确认公文的真假，因此称为「三法印」。世间上每个宗教都强调自己所宣扬的教义是真理。所谓「真理」，必须合乎本来如此、必然如此、普遍如此、永恒如此等四个条件。佛教的「三法印」：诸行无常、诸法无我、涅寂静，就是合乎这四个条件的真理。三法印是识别真佛法与假佛法的标准：一切法若与三法印相违的，即使是佛陀亲口所说，也是不了义；若与三法印相契合的，纵然不是佛陀亲口所说，也可视同佛说。因为三法印是「印」证佛法真伪的标准，如同世间的公文，凭借印监可以确认公文的真假，因此称为「三法印」。三法印是佛法的根本大纲，不仅说明宇宙人生生灭变化的现象，也诠释诸佛寂灭无为的解脱境界，是涵括世间法与出世间法的三条定律：、诸行无常：世间上的一切有为法都是因缘和合而生起，因缘所生的诸法，空无自性，随著缘聚而生，缘散而灭，是三世迁流不住的，所以说「无常」。无常有「念念无常」与「一期无常」两种。佛法中的无常，并非「断灭」，而是「变灭」，这种「变灭」是前灭后生，相续不断的，这就是宇宙人生一切现象的真理。、诸法无我：一切有为、无为法并无独立的，不变的「我」的实体，一切法都是依因缘而生，彼此相互依存，并无「我」的恒常不变的实体与自我主宰的功能，所以说「无我」。无我有「人无我」、「法无我」二种。因为一切法「无我」，所以「无自性」，无自性即「缘起性空」，无我系佛教的根本教义之一，所以要正确的了解佛法，必须彻知诸法无我。、涅寂静：这是灭除贪、_、痴三毒烦恼，达到身心俱寂的一种解脱境界。「涅」就是四圣谛中的「灭谛」。「寂静」是远离烦恼，断绝苦患，也是涅的代名词。涅佛性是人人本自具足的，佛陀成道之初曾说：「大地众生皆有如来智慧德相，但因妄想执著，不能证得；若离妄想，一切智、自然智即得显现。」众生从无始以来，因为「我执」之故，起「惑」造「业」，因「业」受「报」，于是流转生死；「我执」若除，则惑、业不起，当下即能证得涅实相。佛陀宣说三法印，就是为了破除众生的我执，以引导众生出离生死之苦，而得涅之乐。三法印是原始佛教的基本教义，一切小乘经典都是以「三法印」来印证是否为佛说；大乘经典则以「一实相印」来印证佛法的究竟与否。一实相印其实就是三法印中的「涅寂静」，所以有不同的立名，是因众生根机有利有钝，所以佛陀说法才有广略的方便，而究竟之理只有一个。在原始佛教的教理中，三法印是缘起论的思想基础，缘起论是佛陀教法的代表，两者意义相通，同为最初的根本佛法。因此，若能理解三法印，也就能把握佛陀的根本思想了。
        </desc>
    </Doc>
    <Doc>
        <title>什么是四谛？佛教四谛指的是什么？</title>
        <desc>
            四谛是释迦牟尼体悟的苦、集、灭、道四条人生真理，四谛告诉人们人生的本质是苦，以及之所以苦的原因、消除苦的方法和达到涅的最终目的。「缘起」是宇宙人生一切万法生灭变异的定律，佛陀因证悟「缘起」而成佛，但因缘起深奥难解，为使尚未起信的众生免于畏怯，所以佛陀在初转法轮时，特以「四圣谛」来说明众生生死流转以及解脱之道的缘起道理，进而激发众生厌苦修道的决心。因此，「缘起」是佛陀自证成佛的「自受用」，「四圣谛」则是「他受用」之始。四谛，又叫四圣谛。「谛」字是古印度梵文的音译，意译为「不颠倒」，引申义就是「真理」，「圣谛」就是圣人所知之绝对正确的真理，那么，「四圣谛」就是圣人所知之绝对正确的四条真理。《中论疏》说：「四谛是迷悟之本，迷之则六道纷然，悟之则有三乘贤圣。」也就是说，若能如实知见四谛，便是圣者，因此称为「四圣谛」。四谛的四条绝对正确的真理就是苦、集、灭、道，四谛告诉人们世间的因果以及出世间的因果。四谛奠定了佛教教义的基础，可以说佛教所有的重要的哲学思想都与四谛有关，都是为了从某一方面为它论证。四谛理论在佛教的发展中一直占有重要的地位，并且在不断地得到补充和完善。四谛中的第一条真理是苦谛。苦谛是释迦牟尼在彻悟之后，对人生现象的价值判断，认为现实世界中充满了痛苦。四谛里「苦」的意义非常广，也许有人认为人生的苦乐是相对的，这主要是因为人们对某些特别的事物，各人感受自有不同，但人生许多重要的经验和大事，则是人人都有相同的感受，如生、老、病、死。四谛中的苦谛所讲的，就是人生的根本痛苦与生命现象是不可分离的，所以具有普遍之真实性。人生苦之事实，不是显而易见的，因为人们都有一种本能，固执地相信这个世界总有某些事情是快乐的，决不能说一切都是痛苦的，这正是人们不能解脱的缘故。四谛中的第二条真理是集谛。集谛指出了人生之所以「苦」的根源。集是众多汇集的意思，就是说众多痛苦的因，能招集众多生死苦果，故名为集。四谛中的集谛内涵简单地说来，就是众生一切痛苦皆可以溯源于三项根本原因，即贪欲、嗔恨、愚痴三种本能的烦恼。此三种根本烦恼即是造成一切有情众生痛苦之因。四谛的集谛所解释的就是这三种根本烦恼的性质，以及如何由彼而生死轮回之事实。轮回说和十二因缘说紧密相连，所以集谛又以十二因缘为主体，指出人生之所以苦的原因。释迦牟尼不单指出了人生苦恼的现象和原因，更清楚地说明这些现象是可以消除的，这就是四谛中的第三条真理---灭谛。四谛中的灭是梵语「涅」的意译，梵文和巴利文认为涅是熄灭、止灭或吹灭的意思，表示火的熄灭。贪、嗔、痴被佛教视之为三毒火。在圣者的眼界中，这个世界的一切都被这三毒火燃烧，无刹那之安息。圣者能永断贪、嗔、痴等根本烦恼，了除生死患累的苦果，证得清净寂灭的解脱境界，这种解脱境界称为涅。涅是人生理想归宿的最高境界、最终目的，也是佛教教人追求的方向和目标。在几乎所有的宗教中，至善之境只有在死后方能达到，涅却可以当生成就，不必等到死方能获得。凡是亲证真理、涅的人，就是世间最快乐的人。他不受任何状态所束缚，他不追悔过去，不冥索未来，只是扎扎实实地生活在现在里。因此，他能以最纯净的心情欣赏与享受一切，而不掺杂丝毫自我的成分在内，只有清净、温柔，充满了博爱、慈悲、和善、同情、了解与宽容。在找到了人生理想的归宿后，释迦牟尼又为人们实现这种理想提供了一些方法，这就是四谛中的第四条真理---道谛。四谛中的道在梵文的原始意义是道路、方法或姿态的意思，释迦牟尼借此词来说明要解脱人生苦恼的现象，就必须修道。佛祖在初转法轮时提出了一种中道观，为的是避免两个极端。一个极端是经由感官的享受去追寻快乐，这是低级、平庸、无益的凡夫之道；另一个极端是经由各种自虐的苦行以寻求快乐，这是痛苦的、无价值的、无益的。佛自己都曾尝试过这两种极端，深知其无有实益，才由亲身的证验，发现了能够产生知见，导致宁静、内证、正觉、涅的中道。中道一般称之为八正道，佛献身说法年，几乎在他的全部教诫中都牵涉到这一道谛。他以各种不同的方法、不同的措辞，对不同的人宣说这一真谛。除八正道外，后来又增加了四念处、四正断、四神足、五根、五力、七觉支，合称为七科三十七道品。四谛是佛陀初转法轮时所说，临涅时又再三叮咛弟子们，对四谛有不解的地方，可提出来问。可见在佛陀的一代时教中，对四谛的阐扬是自始至终的。尤其在初转法轮中，佛陀三度演说四谛的妙义，称为「三转十二行相」：第一次为「示相转」，将四谛的内容定义加以解说，以便弟子了解，内容为「此是苦，逼迫性；此是集，招感性；此是灭，可证性；此是道，可修性」；第二次为「劝修转」，劝诱弟子修持四谛法门，以断除烦恼，获得解脱，内容为「此是苦，汝应知；此是集，汝应断；此是灭，汝应证；此是道，汝应修」；第三次为「自证转」，佛陀告诉弟子，自己已经证得四谛，勉励弟子们只要勇猛精进，必能同样证悟四谛，内容为「此是苦，我已知；此是集，我已断；此是灭，我已证；此是道，我已修」。
        </desc>
    </Doc>
    <Doc>
        <title>什么是缘起论？佛教缘起论的含义是什么？</title>
        <desc>
            缘起论是佛法的根本。缘起论认为世间上的事事物物，既非凭空而有，也不能单独存在，必须依靠种种因缘条件和合才能成立，一旦组成的因缘散失，事物本身也就归于乌有，「诸法因缘生，诸法因缘灭」的因果定律，称之为「缘起」。要明白佛教的义理，就必须从缘起论开始。缘起是佛教的根本教理，是宇宙人生本来的、必然的、普遍的理则，所谓「若佛出世，若未出世，此法常住，法住法界。」当初佛陀在菩提树下金刚座上，因为现观缘起而成佛。「缘起」并非佛陀所「创造」，佛陀只是「发现」了「缘起」这个自然的法则，再将此宇宙人生的真理对众生宣说、开示。《中阿含经》云「若此有则彼有，若此生则彼生，若此无则彼无，若此灭则彼灭」，这是对缘起的定义。缘起，就是说一切诸法都是由于因缘而生起的。简单地说，就是世界上一切事物、现象的生起都是相对的，都是互相存在的关系和条件。如果没有这个关系和条件，任何事物和现象都无法生起。缘起论包括因和缘两个部分。因即因素，缘即条件，其中因是主要的，缘是辅助的。因缘聚则生，因缘散则灭。一切法的生灭既由因缘，那么一切法存在或坏灭也就有因可循、有理可据。凡果必有因，怎样的因便产生怎样的果，因果必相应。世间一切有为法皆无独立性、恒常性，必须靠「因」、「缘」和合才有「果」。「缘起」法所阐述的，就是因、缘、果的关系，因、缘、果三者是相依相待而存在，没有绝对的独立性。缘起论是佛法的根本。佛陀一代时教所说的空有、无常、因果、中道、三法印、四圣谛、十二因缘等教法，都是为了诠显缘起思想的根本教理所作的方便教说，《楞严经疏》说：「圣教自浅至深，说一切法，不出因缘二字。」这说明佛陀的教法有其一贯性。佛教的各种理论和派别，均以缘起论作为理论基础来阐释自己的宗教观和宗教实践。主要有「业感缘起」、「赖耶缘起」、「真如缘起」、「法界缘起」、「六大缘起」等学说。尽管各宗各派的经典根据、论述说法不同，对于「缘起说」所阐述的，无非是宇宙万法生灭变异的关系，以及人生苦乐的来源。缘起是佛教异于其它宗教、哲学、思想的最大特色，也是解释宇宙万法起灭，乃至生命起源的一种至高无上的真理。《稻秆经》说：「见缘起则见法，见法则见佛。」佛陀的法身，就是诸法的实相，也就是「缘起性空」，若能从缘起法中通达诸法的空性，即知缘起而有的一切法虚幻不实，即能从缘起法中见到诸法的空性，这就是佛陀的法身。因此《金刚经》说：「若见诸相非相，即见如来。」这也就是禅宗所谓的「见性成佛」，故知欲成佛道，必须谛观缘起。缘起论是佛法的根本，只有明白缘起的道理，才能达到菩提觉悟，以至佛的境界。缘起论显示世间上任何事情的结果，都是因缘所生起，因此要过快乐的人生，便须培植好因好缘。如果没有植下善因善缘，一旦遭逢不好的果报，也要懂得改善因缘，而不是一味在果报上计较。所以，了解因缘果报的关系，使我们懂得改善逆缘、培植好缘、广结善缘、随顺因缘。此外，缘起论启示世间万法是「无常」的，好的可能变坏，坏的也可能转好，因此，即使一时遭遇困难、挫折，只要能坚持百忍的朝向正确的人生目标努力，逆境终将成为过去，所以「无常」为人生带来无穷希望。诸法既是因缘所生，自然空无自性，无自性便无法自我主宰，所以说「无我」。若能正观缘起的诸行无常、诸法无我，就能远离贪欲、憎恨、愚痴三毒烦恼。烦恼是系缚众生，使众生不能解脱自在的最大障碍；烦恼既除，当然就能获得生命的解脱。因此，认识缘起，知道人生祸福、好坏皆是自己所造，非有他力可以主宰，唯有自己才是自己的主人，如此必能帮助我们把握人生的方向，认识人生的意义，而能活得踏实，活得自在，进而建立感恩的美德，培养随缘的习惯，拥有希望的未来，了悟真实的人生。
        </desc>
    </Doc>
    <Doc>
        <title>什么是无常无我？无常无我是什么意思？</title>
        <desc>
            “无常”与“无我”是指一切事物都不会永恒存在，都会经历一个从产生到灭亡的过程。“无常”一词出自《杂阿含经》。意思是说，一切事物都不会一成不变，都会经历从生到灭的过程。具体点说，就是每一个事物都会经历成、住、坏、空四个阶段。“成”，是指事物的生成；“住”，是指事物会在一定时间里处于一种相对来说比较稳定的、无大变化的状态；“坏”，是指在住期之后，会发生很大的变异，并且时时处于一种不稳定的状态之中；“空”，是指事物已经毁灭，形体不存。联系到人生现象上就是生、老、病、死。“无我”是指一切事物不仅形体不会永存，而且精神也会随之消灭，即不存在一个常恒的精神主体。佛教“无常”与“无我”观点的提出是以缘起论和五蕴论为思想基础的。世界只不过是五种元素按照一定的规律，在一定的条件下聚合而成，那么各种事物当然也就会随着条件的变化而发生变化了。既然如此，一切事物自然不会永恒长存，不仅形体是这样，精神也是这样。“无常”与“无我”作为一种对世界的认知理论是与四圣谛的人生观点紧密相连的。既然世间的一切是无永恒主体的，那么它就不值得人们去追求。然而，世俗之人由于无知，错把“无常”与“无我”的东西当成有常有我的东西来追求，这就必然陷入痛苦。所以要消除痛苦，就要消除人们的无知，认识到“无常”与“无我”的道理。
        </desc>
    </Doc>
</Docs>
