<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="yes"?>
<Docs>
    <Doc>
        <title>什么是三千大千世界？</title>
        <desc>
            三千大千世界是释迦牟尼佛关于时空的基本看法，三千大千世界又称大千世界。一般说来一个三千大千就是一尊佛的教化区。小世界在《长阿含经》中，佛陀讲了佛教的时空观，认为日月都围绕须弥山运转，日月照临的范围，即以须弥山为中心的四大洲，名为一小世界。每一小世界，其形式都相同，中央有须弥山，透过大海，矗立在地轮上，地轮之下为金轮，再下是火轮，再下是风轮，风轮之外便是虚空。须弥山上下皆大，中央独小，日月即在山腰，四天王天居山腰四面，忉利天在山顶，在忉利天的上空有夜摩天、兜率天、化乐天、他化自在天。在须弥山的山根有七重金山和七重香水海环绕着，每一重海都间隔一重山，在第七重金山外有成海，咸海之外有大铁围山。在咸海四方有四大部洲，即东胜神洲、南赡部洲、西牛货洲和北俱卢洲，也称四天下。每洲旁各有两中洲，数百小洲而为眷属。如是九山、八海、日月、四洲、须弥山、六欲天、上覆以初禅三天，就构成了一小世界。三千大千世界在梵语中，“世界”一词原来含有时间与空间的双重意义，类似于现在所讲的四维空间。三千大世界又称大千世界，三千大千世界是在小世界的基础上形成的：一千个小世界组成一个小千世界，小千世界上覆以二禅三天；一千个小千世界组成一个中千世界，中千世界上覆以三禅三天；一千个中千世界组成一个大千世界，大千世界上覆以四禅八天及四空天。因为这中间有三个千的倍数，所以大千世界又称为三千大千世界。“娑婆世界”是“三千大千世界”在当今佛典中广泛采用的经典译名，“娑婆”是梵语的音译，也译作索诃、娑诃等，意为堪忍。一层意思是说娑婆世界的众生罪业深重，必须忍受种种烦恼苦难，故娑婆世界又可意译为“忍土”，被称为“五浊世间”；另一层意思是说释迦牟尼等佛菩萨堪能忍受劳累，难说能说，难化能化，在污浊的娑婆世界中不懈地教化众生，表现出大智、大悲和大勇的精神。
        </desc>
    </Doc>
    <Doc>
        <title>什么是十二因缘？如何了悟十二因缘？</title>
        <desc>
            十二因缘是对缘起论的最好解释，关于世界的由来佛陀提出了缘起论，而在人生过程的形成和变化的具体问题上，佛陀在缘起论的基础上提出了十二因缘。一、无明，指心的无知，包括不明善恶、不明佛法教义，这是一切痛苦的根源。二、行，因为无明而做出善或恶的行为。三、识，因为过去的行为累积了一定的因果，从而投生于今世，成为新的生命。四、名色，指由精神要素与物质要素和合而形成的身心。五、六入，人在胚胎发育时，产生眼、耳、鼻、舌、身、意的感知能力。六、触，人在出生后，对外界事物有所接触。七、受，由于与外界事物的接触而产生苦、乐、忧、喜的感觉。八、爱，对苦有强烈的憎恨，对乐有热烈的渴望，强烈的欲求或渴望，就是爱。九、为爱努力地追求。十、有，今生为爱产生诸多行为，成为下一世的果报。十一、生，有了今生的业因，而受来生的生命。十二、老死，有生必有死。十二因缘可以分为三个阶段，就是过去世、现在世和未来世。其中无明和行属于过去世，识、名色、六处、触、‘受、爱、取、有属于现在世，生和老死是属于未来世。十二因缘的三个阶段中有两重的因果：过去因现在果，现在因未来果。过去因是无明和行，无明是过去世的迷惑，行是过去世的造业。现在果是识、名色、六处、触、受，正是由于过去因才有了现在的果，这就是第一重因果，过去因被称为“能引”，现在果被称为“所引”。现在因是爱、取、有，爱和取是现在世的迷惑，有是现在世的造业。未来果是生和老死，正是由于现在因才能了未来的果，这就是第二重因果，现在因被称为“能成”，未来果被称为“所成”。十二因缘是生命现象的总结，也是生命痛苦的原因。在《长阿含经·大缘方便经》中，佛祖说此法时，采用了逆观十二因缘。逆观十二因缘，就是把十二因缘从后往前推，从老死逐渐逆观到无明。老死是观察人生的起点，老死之所以会忧悲苦恼，是由于有生，因为没有生就没有死。生的条件虽有种种，但是重要的条件是有，有就是身、口、意所造的善业和恶业对后果潜伏的一种力量，有了业力为缘，必然有后果的生和死。有又缘于取，正是对色、声、香、味、触五欲的执著追求。才造成了善业和恶业。取又缘于爱，爱就是生命欲，正是有了生命欲才有执著的追求，产生了业力。爱又缘于受，受是对客观之事物产生的苦乐，正是这种苦乐的感觉，激发着生命的欲求。受又缘于触，触是根、境、识三者和合而有心理活动的开始，才有了受。触又缘于六处，六处是六根对六境的认识，由此产生了触。触又缘于名色，名色是身心合成的组织，六根依存于身心组织。名色又缘于识，识是名色的中心，它们之间互相依存。识又缘于行，识和名色都是由过去所造的业，也就是行而来的。行又缘于无明，无明就是对无常、无我的真实不认识，是人们生死痛苦的根本。因为十二因缘的每个要素彼此成为互为条件或因果，导致轮回流传不止，所以只要我们暂断轮回链上的任何一个接点，尤其是破除无明，就可以不再被十二因缘所束缚，跳出六道轮回，摆脱无休止的生死循环，这也是我们参悟十二因缘的目的。
        </desc>
    </Doc>
    <Doc>
        <title>什么是因果？</title>
        <desc>
            所谓因果，因是能造作、产生一定后果的原因，果就是由一定原因产生的结果。由佛教的缘起论产生了因果理论，因果理论是佛教轮回解脱理论的基础，随着佛教的发展而对因果理论产生了不同的看法。因果律指出：种瓜得瓜，种豆得豆。佛教认为任何事物都可能成为因，也可能成为果，没有绝对的因，也没有绝对的果。佛教所讲的因，有时与缘并用，且有一些区分。狭义的因是指产生结果的直接原因或内在原因，而缘则主要指产生结果的助因或外在的间接条件。广义的因也包括缘。因果是对存在和行为的互相关系尤其是前后关系的一种认识，佛教的因果理论是其轮回解脱理论的基础，也是其人生现象理论的基础，佛教中的十二因缘和六因、四缘、五果等说法都属于佛教因果理论范围。佛教因果律随佛教的发展，也有了不同的说法：、小乘佛教中的说一切有部关于因果观念主要是六因、四缘、五果。六因是在分析三世善恶果报的各种条件或作用时提出的，包括能作因、俱有因、同类因、相应因、遍行因和异熟因。四缘是一切有为法产生时的因，是从一般的果的产生角度来进行分析时所作出的对因的分类，包括因缘、等无间缘、所缘缘和增上缘。五果是因缘所生或道力所证之果，包括异熟果、等流果、士用果、增上果和离系果。、大乘佛教的中观派从其理论的“空”观出发，否定有实在的因果关系，认为因不实在，果也不实在，从而否定了因中有果论和因中无果论，否定有真正的“生”。这也就从根本上否定了事物的因果关系。、大乘佛教的瑜伽派从其理论的“识”出发，提出十因、四缘、五果，认为因果关系有一定的实在性，但因“识”也不是真实有，所以其因果观念与中观派也就没有实质的差别。
        </desc>
    </Doc>
    <Doc>
        <title>什么是轮回？</title>
        <desc>
            轮回又称流转、轮转、生死轮回，意思是众生死了又生，生了又死，生死不已，像车轮一样转动不停，循环不已。轮回的原因是对事物本来面目的无知，无知产生“行”，各种不同的“行”产生不同的业力，业力的存在导致轮回。轮回并非释迦牟尼佛所创，而是他把古印度婆罗门教的轮回思想加以发展而形成佛教的轮回思想。婆罗门教中的轮回是说自我轮回于天、祖、兽三道中，就像人从一间房子走进另一间房子。佛教轮回是指生死相续、业果相续而无常住自我，这种轮回观打破了婆罗门教的四种姓制度，强调众生平等，只是根据业报来轮回。轮回的原因就存在于十二因缘中，佛教认为主要是因为十二因缘的无明引起的，无明就是对事物的本来面目的无知，由于无知就产生了“行”，各种不同的“行”会产生不同的业力，正是因为业力的存在，才为轮回的进行提供了源源不断的动力。关于轮回的具体形态，在《增一阿含经》中已提到“四生”的概念，即卵生、胎生、湿生和化生。其中的化生包括后来佛教中的天、人、畜生、饿鬼、地狱五道，五道的理论后来在佛教中还增加了阿修罗道，成为六道。佛教认为轮回的世界是由六道组成，众生就是在这六道中不断的流转轮回。部派佛教在十二因缘理论的基础上提出了“三世两重因果”的说法，是佛教早期比较细致的轮回理论。但佛教中的无我观念和轮回理论之间是不协调的，于是一些部派佛教就提出变相的“我”，认为它与五蕴非一非异。大乘佛教则在轮回的六道之外，又加上了声闻道、辟支佛道、菩萨道、佛道等，进一步丰富了佛教的轮回形态理论。由于大乘中观派强调事物的无自体，所以认为轮回最终并不具有实在性。大乘瑜伽派则把“阿赖耶识”用来起“我”的作用，但在表面上却否定。轮回之说传人中国后，古代许多中国人对轮回转世等观念是接受的，但对于印度佛教中无我观念却难以理解，总体来看，轮回之说在中国民间还是有着广泛的信众基础。
        </desc>
    </Doc>
    <Doc>
        <title>什么是三界？三界是指哪三界？</title>
        <desc>
            三界指的是欲界、色界和无色界。三界是处于生死轮回中的、迷妄有情的众生生存场所，故三界又称为苦海。由于在三界中还有生死，所以只有跳出三界外，才能通向涅之路，佛教修行的目的就是超越三界。三界的欲界众生具有情欲、色欲、食欲、淫欲等各种强烈欲念。居住在欲界的众生，从下往上分为地狱、饿鬼、畜生、人、阿修罗、天六种，称为“六道”。地狱、饿鬼和畜生称为三恶道；人、阿修罗和天称为三善道；众生在六道中生死轮回。要想升到三界的欲界天道中，就要持五戒，修十善，还要加上布施，就是把自己拥有的钱财、知道的佛法、掌握的技术以及自己具有的能力施舍给别人。三界的色界位于欲界之上，此界诸天众生，远离食、色之欲，但还未脱离有物质的身体。由于此界众生没有食色之欲，所以也没有男女之别，此界之众生都由化生而来，依各自修习禅定之力而分为四层，即初禅天、二禅天、三禅天和四禅天。要想升到三界的色界，就要修习四禅定，一个人禅定境界的高低，决定了他将来升到色界天的层次的高低。三界的色界之上就是无色界，无色的众生不但没有情欲、色欲、食欲、淫欲等，而且连物质的身体也没有了。超越了物质世界的束缚，得到的是自由状态。在无色界中，因修行的深浅而分为四种差别，即空无边处、识无边处、无所有处和非想非非想处。要想升到三界的无色界，要修习四种空定，超越色界和无色界的修习是四禅八定。
        </desc>
    </Doc>
    <Doc>
        <title>什么是六道？</title>
        <desc>
            六道是指天道、阿修罗道、人道、畜生道、饿鬼道和地狱道，六道是欲界众生的栖居地，如果不能证悟成佛，就只能在这六道中轮回。佛教认为世俗的世界是由所谓六道组成，众生就是在这六道中不断的流转轮回。这六道分别为：天道、阿修罗道、人道、畜生道、恶鬼道和地狱道。六道的前三道称为三乐趣、后三道称为三恶趣。、天道，天道众生生活的自由自在，长寿而没有烦恼，是六道之首。但是他们迷恋于世俗享乐，当业力耗尽他们的福报，就会堕落到其他五道中去。、人道，人道众生的受生方式是胎生，在人的一生当中要受到许多痛苦。、阿修罗道，此道中的众生福报极大，寿命很长，与天界众生差别不大，所以又被称为“非天”。但是由于忌妒心重而好战，在与天界开战时，阿修罗往往战败而受到极大的痛苦。、畜生道，六道里的畜生道众生散居于天上、地面、地底及水中，畜生们大都愚蠢而且缺乏精密的思考能力，所以它们不可能积累善业。此外，畜生还要忍受寒热和饥渴，在自然界中互相残杀。、饿鬼道，在饿鬼道的众生没有食物和饮料，一般都是大肚子和小脑袋的形象，吃食物时，喉咙会有烧灼的感觉。饿鬼所受的苦比六道里的畜生道众生更大，但是其智力足以了解佛法，不像畜生般愚蠢。、地狱道，在六道之中，地狱道众生所受之苦最为可怕。地狱道又可细分为八大寒地狱、八大热地狱、近边地狱和孤独地狱四大部分。
        </desc>
    </Doc>
    <Doc>
        <title>什么是四大部洲？</title>
        <desc>
            佛教的四大部洲指的是东胜神洲、南赡部洲、西牛货洲和北俱卢洲。四大部洲是世人的居所，四大部洲中最好的是北俱卢洲，能成佛的是南赡部洲。佛教认为在须弥山外的咸海四方有四大部洲，各有人居住其中，四大部洲又称四天下。四大部洲包括东胜神洲、南赡部洲、西牛货洲和北俱卢洲。、东胜神洲，又译东毗提诃、东弗婆提等，因其地人身形殊胜而得名。其地形如半月，三面各长二千由句，一面长三百五十由旬。其人面也近半月，定寿为岁。、南赡部洲，又译南赡浮提、阎浮提，以名为阎浮的树林或水果而得名。此洲即地球人类所居之地，其北广南狭，三边量等，各长二千由旬，南广三千由旬半。人面形也与之相似，寿量不定，随劫增减，从岁至岁。、西牛货洲，又译西瞿尼耶，以其地贸易多以牛为货而得名。其形圆如满月，人面也是圆形，寿定为岁。、北俱卢洲，又译北郁单越，意译胜处，于四大部洲中国土最胜而得名。其地方形，四边各两千由旬。人面形也是方形，定寿为岁。四大部洲之中，南赡部洲比其他三洲欲望都强，是佛陀所生之地，因此要想成佛，只能来此洲登金刚座修行。而四大部洲最好的地方是北俱卢洲，虽然人们不能成佛，但死后定升天界。
        </desc>
    </Doc>
    <Doc>
        <title>什么是三毒？</title>
        <desc>
            三毒指的是贪欲、憎恨、愚痴。愚痴是三毒中最根本的一个。人生之所以痛苦，就是因为有贪、嗔、痴三毒的存在，贪让人永不满足，嗔让人产生恶意，痴让人产生错误的认知，错误的认知又会导致贪欲、憎恨、愚痴。佛教中，通常用鸽子、蛇、猪代表贪欲、憎恨、愚痴三毒。三毒的贪欲指的是渴求，依凡夫的习性，对于自己所喜爱的人、事、物，自然想要执为己有，这就是「贪欲」。贪欲是一种向外的追求，意味着内里面缺少点什么，所以必须向外追求，以满足此渴望。贪欲的表现是由渴望到追求，由追求到占有，然后占有欲又继续增长、扩大。贪欲的基本渴求有两种：一是感观享受的渴求；二是生命延续的渴求。除此之外，贪还有一个最要紧的功能，就是思想意识中对追求的贪执，这种烦恼的危险更大。正因为三毒的贪欲难以满足，所以佛教强调贪是一种疾病，用满足贪的方式去解决不是办法，只有断除三毒的贪欲，才是根本办法。三毒的嗔恨：对于不顺己意的人、事、物，产生排斥，甚至厌恶；贪欲得不到满足时，就会产生「嗔恨」。佛经中所讲的忿、恨、覆、恼、嫉、害就是对嗔恨形态的概括。嗔的本质虽是嗔恨对方，其意图虽是要伤害或毁灭对方，但无论意图是否达成，任何嗔恨生起之刹那，其人之心中直觉的会感到极端的痛苦或不快。三毒的嗔恨之所以会给自己带来很大的痛苦，是因为嗔之本质是恶意的，恶意在对别人之时，则其无形的反作用也会自然伤害自己。所以，佛经中说，极度愤恨的怒火，给人带来的灼痛实不亚于地狱之火。愚痴的猪三毒的愚痴就是不知道、不明的意思，简单地说就是无明。由于凡事全凭自己的好恶，顺己则喜，违逆则怒，完全不明事理，这就是「愚痴」。无明有两层意思，一是不知道，二是错误的知。最初的佛法中认为，痴就是我执，后来又有四邪见来加以说明：一是把无常的事物认为有常；二是把痛苦的事情认作为快乐；三是把无我的认作为有我；四是把可恶的认作为可爱的。错知的痴是小乘佛教对痴的基本解释，大乘佛教除了错知之外，还加上了无知，如不知道「自心即佛性」。痴是三毒中最根本的，以痴为根源产生贪和嗔，没有三毒的痴，就不会有三毒的贪和嗔，所以佛教特别强调痴是一切烦恼及痛苦的根本。因此，学佛修行不但要「勤修戒定慧」，以期「息灭贪_痴」，尤其要「转识成智」。《摄大乘论讲记》说：「佛法不外乎转迷启悟、转染成净的行践。转迷启悟与转染成净的关键，即是知。」「知」就是明理，就是「般若智慧」，就是「转识成智」，若能转识为智，则无明烦恼灭尽，自能开显佛性，找回自我。所以，佛法说「烦恼即菩提」、「生死即涅」，此乃大乘佛教之究极。
        </desc>
    </Doc>
    <Doc>
        <title>什么是业报？</title>
        <desc>
            业报指的是善恶业因所生的果报，佛教业报理论认为：众生所受的一切苦乐及生活环境等现实，都是由自己造的业所感召的果报，自作自受，业报通三世。一、佛教“业”的意思是造作，泛指众生有意识的一切活动。业一般多指身、语、意三业：、身业是指身体所作，举手投足等所做的一切事；、语业是指发声、说话、吟唱等；、意业是指心所法中的思，包括审虑、抉择、思维、想象等意识活动。由于身、语二业都由思发动，所以意业贯穿于身、语二业中。从道德角度和所生果报的苦乐来看，业又可以分为善、恶、无记三业：、善业就是对今生后世有益且顺于理的造作；、恶业就是对今生后世有害且逆于理的造作；、无记业就是不善不恶的造作。业还有十善业、十恶业等说法。佛教认为，由善、恶业会产生业力，其力量十分强大，其作用十分复杂。二、佛教“报”就是一切众生在生活中，受宿生业力的影响支配，推动着对于当前环境苦、乐、忧、喜以及不苦不乐等五种境况的领受，也就是常说的果报。大凡世间一切的活动，有原因就有结果，有业力自然就有业力的反应，原因的结果就是果，业力的反应就是报。果是对因所说的，报是对业说的，实际上业报就是果报。因果报应是佛教的因果理论和业报理论相结合而产生的，主要表现在以下四点：、善恶业因必生同类果报。即善业必得善报，恶业必得恶报，无记业不受报，善恶杂业得善恶杂报，无漏业得无漏果报，彼此不杂，丝毫不差；、自作自受，不由他人。即业因所生果报，必由造业者自己或自己的延续来承受，不能由他人替代；、果依众缘，报通三世。即业因虽必生果，但果报的成熟必须具备条件，若条件不具备，就得不到果报；又由于果报通于三世，未必报在今世，但不管相隔多少劫，终会有受报之时；、业由心造，因果可由心回转。即业力为自心所造，自心有自主性，而且业性本空，所以已造恶业之报可由修道或修善等消灭不受。
        </desc>
    </Doc>
</Docs>
