<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="yes"?>
<Docs>
    <Doc>
        <title>药师经</title>
        <desc>
            《药师经》，全名《药师琉璃光如来本愿功德经》，由唐三藏法师玄奘奉诏译为中文。和《地藏经》一样，《药师经》是赞叹药师佛行愿的佛经，是大乘经典之一。药师如来在过去世行菩萨道时，为救度众生而发十二大愿如下：.愿我来世得阿耨多罗三藐三菩提时，自身光明炽然，照耀无量无数无边世界。以三十二大丈夫相、八十随形好庄严其身，令一切有情，如我无异。 .愿我来世得菩提时，身如琉璃，内外明彻，净无瑕秽，光明广大，功德巍巍，身善安住，焰网庄严，过于日月，幽冥众生，悉蒙开晓，随意所趣，作诸事业。 .愿我来世得菩提时，以无量无边智慧方便，令诸有情，皆得无尽所受用物，莫令众生有所乏少。 .愿我来世得菩提时，若诸有情行邪道者，悉令安住菩提道中；若行声闻、独觉乘者，皆以大乘而安立之。 .愿我来世得菩提时，若有无量无边有情，于我法中修行梵行，一切皆令得不缺戒，具三聚戒。设有毁犯，闻我名已，还得清净，不堕恶趣。 .愿我来世得菩提时，若诸有情其身下劣，诸根不具，丑陋顽愚、盲聋喑哑、挛背偻、白癞颠狂种种病苦，闻我名已，一切皆得端正黠慧，诸根完具，无诸疾苦。 .愿我来世得菩提时，若诸有情，众病逼切，无救无归，无医无药，无亲无家，贫穷多苦，我之名号，一经其耳，众病悉除，身心安乐，家属资具，悉皆丰足，乃至证得无上菩提。 .愿我来世得菩提时，若有女人，为女百恶之所逼恼，极生厌离，愿舍女身，闻我名已，一切皆得转女成男，具丈夫相，乃至证得无上菩提。 .愿我来世得菩提时，令诸有情出魔网，解脱一切外道缠缚；若堕种种恶见稠林，皆当引摄置于正见，渐令修习诸菩萨行，速证无上正等菩提。 .愿我来世得菩提时，若诸有情王法所加，缚录鞭挞。系闭牢狱。工当刑戮及余无量灾难凌辱。悲愁前逼。身心受苦。若闻声名。以我福德威神力故皆得解脱一切忧苦。 .愿我来世。得菩提时。若诸有情。饥渴所恼。为求食故。造诸恶业。得闻我名。专念受持。我当天以上妙饮食饱足其身。后以法昧毕竟安乐。而建立之。 .愿我来世得菩提时。若诸有情，贫无衣服，蚊虻寒热，昼夜逼恼，若闻我名，专念受持，如其所好，即得种种上妙衣服。亦得一切实庄严具。华涂香，鼓乐众伎，随心所玩，皆令满足。一：药师法门以读诵《药师琉璃光如来本愿功德经》，念药师咒，念南无药师琉璃光如来名号为根本，法门殊胜。修药师法门的人切记多多帮助病苦的人，多多施药关心病人，如经所说而行。如法修持，获福无边。二：药师法门是现生就能得福慧的法门。药师佛行菩萨道时发十二大愿，令我们发挥财富，所求皆得。三：药师法门是最适合相貌不好的人修。有人体身下劣诸根不具。丑陋顽愚，盲聋喑哑，挛背偻，白癞癫狂，种种病苦。念南无药师琉璃光如来名号，来生就会长得非常美丽。四：药师法门是最适合贫穷的人修。念南无药师琉璃光如来名号，很快就能得到财富。五：药师法门是最适合病苦的人修。众人有病，逼切无救无归，无医无药，无亲无家，贫穷多苦。念南无药师琉璃光如来名字，一经其耳，众病悉得除身心安乐，家属资具悉皆丰足。乃至证得无上菩提。六：药师法门是最适合诸事不顺的人修。众生心中随所乐求，一切皆遂。求长寿得长寿。求富饶得富饶。求官位得官位。求男女得男女。七：药师法门是最适合一心求生极乐世界，而没有把握的人修。有人愿生西方极乐世界无量寿佛所。听闻正法，而未定者。修学药师法门，临命终时有八菩萨。乘神通来示其道路，即于彼界种种杂色众宝华中自然化生。易得弥陀本愿海，唯修药师本愿海。八：药师法门是最适合持戒不严的人修。有人学习如来正法。而破戒律。有虽不破戒律而破轨则。有于戒律轨则虽得不坏，听到药师琉璃光如来名号。便舍恶行修诸善法。不堕恶趣。设有不能舍诸恶行，修行善法。堕恶趣者。由于如来本愿威力。令其现前暂闻名号。从彼命终还生人趣。得正见精进善调意乐。九：药师法门是最适合灾难重重的人修。灾难起时，所谓人众疾疫难，外国侵逼难，国家政变难，星宿变怪难，日月薄蚀难，非时风雨难，过时不雨难。如果能供养药师琉璃光如来，众难解脱。十：修药师法门，不会九横死，不会中邪，因为有药叉菩萨保护。十一：若是女人讨厌女人身，听到世尊药师如来名号，至心称念，于后不复更受女身。十二：修药师法门，聪明智慧，勇健威猛，如大力士，速成佛道。名称作者名称作者药师经的人生秘密大愿法师药师经提要洪启嵩药师琉璃光如来本愿功德经讲记太虚大师药师琉璃光如来本愿功德经浅释宣化上人药师经析疑弘一大师药师经大意净法师净法师更多药师经讲解名称作者名称作者诵读《药师经》的作用唐玄奘药师经仪轨孙景风药师经法与人间佛教程思明灯法师教念《药师经》明灯法师更多药师经入门知识名称念诵者名称念诵者法界法师领诵药师经法界法师明灯法师教念《药师经》明灯法师药师经-妙智居士读诵妙智居士药师经万晴法师等唱诵万晴法师石室禅院-忠明法师率众唱诵《药师经》忠明法师海涛法师领众念诵《药师经》结怨偈海涛法师更多药师经念诵名称视频讲师名称视频讲师法界空中佛学院_药师经-本静法师本静法师宗舜法师《药师经》讲座宗舜法师药师经-明证法师明证法师吉祥如意《药师经》略讲-大愿法师大愿法师《药师经》聆志居士聆志居士药师经-西行法师西行法师正慈法师《药师经》讲座正慈法师药师琉璃光如来本愿功德经-明证法师明证法师更多药师经视频 
        </desc>
    </Doc>
    <Doc>
        <title>普贤行愿品</title>
        <desc>
               《普贤行愿品》的异译很多。西晋·聂道真译的《三曼陀跋陀罗菩萨经》，就大体概括了它的内容，似乎是它的异译；不过因为翻译的不甚善巧，译文只有简略的长行，与本经的文字外形不一致。本经的文字有长行、偈颂两部份。长行的文势，承《华严经》第三十九卷普贤菩萨赞佛功德偈而来。善财童子历参五十三善知识，最后见普贤菩萨为说‘佛功德海一滴之相’，接着在本经开始，普贤菩萨就告诸菩萨及善财童子，要成就佛的功德应修十种广大行愿。普贤十愿的诵持，现在仍然是中国一般佛教寺院的常课。普贤菩萨作为法王之子，在《普贤行愿品》中，发大弘愿，以果立因，使众生在大愿中得到法益，又以因中施果，令大众从行菩萨道中证入圣果。 一：普贤菩萨开示，众生是未来诸佛，我们对待一切人要有礼貌和恭敬。 二：普贤菩萨开示，对于有道德的人我们要称扬赞叹和学习。 三：普贤菩萨开示，常常供养有道德、贫苦、需要帮助的人，所有一切善事都要去做。 四：普贤菩萨开示，过去罪业要从心地改过，不再造恶，才是真正的忏悔业障心。 五：普贤菩萨开示，大家做了对世间有益有贡献的事，我们要生欢喜心并且去学习。 六：普贤菩萨开示，把佛法传给大家，法轮才会常转。 七：普贤菩萨开示，我们要扬善止恶，广行福德，正法自然现前，有如佛祖住世。 八：普贤菩萨开示，行菩萨道、行善积德乃至修学妙法，不要一进九退，要有恒心才会成功。 九：普贤菩萨开示，要有方便方法去开导众生，要顺从对大家有善利益的事，加以表扬。大家有过失，我们不去讽刺他，而是用方便方法使他慢慢改过。 十：普贤菩萨开示，我们所做一切功德、福善，都不居功自傲，都回向给大家离苦得乐，得证佛果。名称作者名称作者普贤行愿品讲要惟贤长老普贤行愿品述义智谕法师普贤行愿颂讲记隆莲法师普贤行愿品讲记济群法师普贤行愿品讲记益西彭措堪布普贤行愿品释索达吉堪布普贤行愿品讲记广超法师普贤行愿颂讲记隆莲法师更多普贤行愿品讲解名称念诵者名称念诵者普贤行愿品念诵-大愿法师大愿法师传喜法师诵普贤行愿品传喜法师大方广佛华严经普贤行愿品悟胜法师恭读悟胜法师普贤行愿品偈诵-静波法师静波法师普贤行愿品-僧众念诵未知普贤行愿品共修倡议书及僧众唱诵未知更多普贤行愿品念诵视频名称作者视频名称作者普贤行愿品释索达吉堪布索达吉堪布济群法师-普贤行愿品的观修原理济群法师常德法师-普贤行愿品常德法师妙华法师《普贤行愿品》妙华法师《华严经普贤行愿品》简金武简金武普贤行愿品清净法师清净法师更多普贤行愿品视频 
        </desc>
    </Doc>
    <Doc>
        <title>维摩诘经</title>
        <desc>
            《维摩诘经》简称《维摩经》，全名是《维摩诘所说经》，亦名《不可思议解脱经》。维摩罗诘是梵语之音译，维摩罗意即“净名”、“无垢”，诘即为“称”，故《维摩诘经》又名《净名经》或《说无垢称经》。摩罗诘又译为维摩罗诘、毗摩罗诘，略称维摩或维摩诘。意译为净名，无垢称诘，意思是以洁净、没有染污而称的人。维摩诘是一个在家的大乘佛教的居士，是著名的在家菩萨。《维摩诘经》中的故事性很强，例如天女散花、请饭香土等等，故事人物鲜活，想象奇迥，富于文学趣味。用浅近的方法引生大众的信仰，是大乘经典的一大特色。胡适说是“半小说，半戏剧的作品”。南北朝时期的文人学士最爱清谈与《维摩经》，六朝志怪作品深受《维摩诘经》中佛教教义、文学手法之影响，大量反映恶报、地狱等场面。僧肇在读《道德经》有“美则美矣，然期神冥累之方，犹未尽善也”之感叹，后来读到《维摩诘经》，决定出家。《高僧传》记载支遁在山阴讲《维摩经》。王安石作过一首《读〈维摩经〉有感》的诗：“身如泡沫亦如风，刀割香涂共一空。宴坐世间观此理，维摩虽病有神通。” 《维摩诘经》的“不二法门”思想，深深影响了禅宗的“不二”思想。即所谓的“动静不二，真妄不二，维摩明一切法皆入不二门。”《维摩诘经》中的许多典故，多变成禅宗公案。宋代以后的士子多好禅学，常讲《楞严经》和《圆觉经》。自此《维摩诘经》的影响变小。名称译者朝代卷数《佛说维摩诘经》支三期三卷《维摩诘所说经》后秦鸠摩罗什三卷《说无垢称经》唐朝玄奘五卷名称作者名称作者《维摩诘经》要义概述理净法师《维摩诘经》涵义愿世谦维摩诘经别记太虚大师维摩诘经释论杨曾文维摩经六讲圣严法师维摩诘经讲记南怀瑾维摩诘所说经要解慧律法师维摩诘经讲记妙境法师更多维摩诘经讲解 
        </desc>
    </Doc>
    <Doc>
        <title>圣妙吉祥真实名经简介</title>
        <desc>
            《圣妙吉祥真实名经》通称《文殊真实名经》，是一切密续最殊胜的根本经典，为藏密行者所广泛持诵，其普遍性犹如《金刚经》于汉传佛教。此密续以偈颂体呈现，于宋元两代曾被译成中文，后被收入大正藏中的有四种。由于文词简约而义函广翰，向以难解着称，故乏人问津。今由于藏传佛教的普及而渐被重视，各派法王、班智达、仁波切多有演释，为了方便学者持诵或对读，除将经文汇整外，并逐颂系以月官菩萨的《广释》，月官精准的注释加上林崇安教授流畅的译文，除了订正古译本的少数错误，更勾勒出藏密的根本理论与修持架构，尤其月官的中观论述风格，更是耐人寻味。《圣妙吉祥真实名经》的经文主体共有一百七十颂。此经是由密自在者金刚手启请后，释迦牟尼佛所开示。藏文本是由以及---所译，后来又由---所校订，今日流通的藏文本至少有二种，局部的译文略有不同。此密续的汉译本收集在《大正藏》中有下列四本：、《佛说最胜妙吉祥根本智最上秘密一切名义三摩地分》，宋施护译。、《文殊所说最胜名义经》，宋金总持等译。、《佛说文殊菩萨最胜真实名义经》，元沙罗巴译。、《圣妙吉祥真实名经》，元释智译。、《圣妙吉祥真实名经》，元释智译。以上四种译文，长短不同，其主要的共通部分，有一百七十颂，前三译本的颂文译成每句五字，后一译本为每句七字。值得注意的是，第四本的译者名号为，表示此译者释智法师是精通三藏并且修习密教的西藏翻译师，他翻译时可能是梵文与藏文一起参考，再译成汉文。此经的一百七十颂如下：、祈祷十六颂、回答六颂、观察六种性二颂、幻网现证菩提次第三颂、金刚界大中围十四颂、清净法界智二十五颂、不动中围十颂、妙观察智四十二颂、平等性智二十四颂、成所作智十五颂、赞如来智五颂、结尾八颂此中，第二六及二七颂为密咒，第一六三至一六五颂亦为密咒，唯其中部分可以直译其义。因此，若将此密咒完全不计入，则整个经文共一六五颂。
        </desc>
    </Doc>
    <Doc>
        <title>无量寿经</title>
        <desc>
            《无量寿经》全称《佛说无量寿经》，亦称《大阿弥陀经》，是净土宗的基本经典之一，为“净土五经一论”中的一经，净土宗的大部分修行方法均可在该经中找到理论依据。经中介绍阿弥陀佛所发诸大愿，建立弥陀净土接引十方世界众生，以及弥陀净土的大概样貌。以下是《佛说大乘无量寿庄严清净平等觉经》所列的四十八愿。在此经第六品中，于因地修行的法藏比丘对其老师世间自在王如来报告他发的大愿，未来将于果地修行证得佛果，依之建立弥陀净土。其中以第十八愿“十念必生”为本愿，而在日本等地有本愿念佛宗派的出现。一、国无恶道愿。我若证得无上菩提。成正觉已。所居佛刹。具足无量不可思议。功德庄严。无有地狱。饿鬼。禽兽。飞蠕动之类。二、不堕恶趣愿。所有一切众生。以及焰摩罗界。三恶道中。来生我刹。受我法化。悉成阿耨多罗三藐三菩提。不复更堕恶趣。得是愿。乃作佛。不得是愿。不取无上正觉。三、身悉金色愿。我作佛时。十方世界。所有众生。令生我刹。皆具紫磨真金色身。四、三十二相愿。三十二种大丈夫相。五、身无差别愿。端正净洁。悉同一类。若形貌差别。有好丑者。不取正觉。六、宿命通愿。我作佛时。所有众生。生我国者。自知无量劫时宿命。所作善恶。七、天眼通愿。皆能洞视八、天耳通愿。彻听。知十方去来现在之事。不得是愿。不取正觉。九、他心通愿。我作佛时。所有众生。生我国者。皆得他心智通。若不悉知亿那由他百千佛刹。众生心念者。不取正觉。十、神足通愿。我作佛时。所有众生。生我国者。皆得神通自在。波罗蜜多。十一、遍供诸佛愿。于一念顷。不能超过亿那由他百千佛刹。周遍巡历。供养诸佛者。不取正觉。十二、定成正觉愿。我作佛时。所有众生。生我国者。远离分别。诸根寂静。若不决定成等正觉。证大涅者。不取正觉。十三、光明无量愿。我作佛时。光明无量。普照十方。绝胜诸佛。胜于日月之明。千万亿倍。十四、触光安乐愿。若有众生。见我光明。照触其身。莫不安乐。慈心作善。来生我国。若不尔者。不取正觉。十五、寿命无量愿。我作佛时。寿命无量。国中声闻天人无数。寿命亦皆无量。十六、声闻无数愿。假令三千大千世界众生。悉成缘觉。于百千劫。悉共计校。若能知其量数者。不取正觉。十七、诸佛称叹愿。我作佛时。十方世界无量刹中。无数诸佛。若不共称叹我名。说我功德国土之善者。不取正觉。十八、十念必生愿。我作佛时。十方众生。闻我名号。至心信乐。所有善根。心心回向。愿生我国。乃至十念。若不生者。不取正觉。唯除五逆。诽谤正法。十九、闻名发心愿。我作佛时。十方众生。闻我名号。发菩提心。修诸功德。奉行六波罗蜜。坚固不退。复以善根回向。愿生我国。二十、临终接引愿。一心念我。昼夜不断。临寿终时。我与诸菩萨众迎现其前。经须臾间。即生我刹。作阿惟越致菩萨。不得是愿。不取正觉。二十一、悔过得生愿。我作佛时。十方众生。闻我名号。系念我国。发菩提心。坚固不退。植众德本。至心回向。欲生极乐。无不遂者。若有宿恶。闻我名字。即自悔过。为道作善。便持经戒。愿生我刹。命终不复更三恶道。即生我国。若不尔者。不取正觉。二十二、国无女人愿。我作佛时。国无妇女。二十三、厌女转男愿。若有女人。闻我名字。得清净信。发菩提心。厌患女身。愿生我国。命终即化男子。来我刹土。二十四、莲华化生愿。十方世界诸众生类。生我国者。皆于七宝池莲华中化生。若不尔者。不取正觉。二十五、天人礼敬愿。我作佛时。十方众生。闻我名字。欢喜信乐。礼拜归命。以清净心。修菩萨行。诸天世人。莫不致敬。二十六、闻名得福愿。若闻我名。寿终之后。生尊贵家。诸根无缺。二十七、修殊胜行愿。常修殊胜梵行。若不尔者。不取正觉。二十八、国无不善愿。我作佛时。国中无不善名。二十九、住正定聚愿。所有众生。生我国者。皆同一心。住于定聚。三十、乐如漏尽愿。永离热恼。心得清凉。所受快乐。犹如漏尽比丘。三十一、不贪计身愿。若起想念。贪计身者。不取正觉。三十二、那罗延身愿。我作佛时。生我国者。善根无量。皆得金刚那罗延身。坚固之力。三十三、光明慧辩愿。身顶皆有光明照耀。成就一切智慧。获得无边辩才。三十四、善谈法要愿。善谈诸法秘要。说经行道。语如钟声。若不尔者。不取正觉。三十五、一生补处愿。我作佛时。所有众生。生我国者。究竟必至一生补处。三十六、教化随意愿。除其本愿为众生故。被弘誓铠。教化一切有情。皆发信心。修菩提行。行普贤道。虽生他方世界。永离恶趣。或乐说法。或乐听法。或现神足。随意修习。无不圆满。若不尔者。不取正觉。三十七、衣食自至愿。我作佛时。生我国者。所须饮食。衣服。种种供具。随意即至。无不满愿。三十八、应念受供愿。十方诸佛。应念受其供养。若不尔者。不取正觉。三十九、庄严无尽愿。我作佛时。国中万物。严净光丽。形色殊特。穷微极妙。无能称量。其诸众生。虽具天眼。有能辨其形色。光相。名数。及总宣说者。不取正觉。四十、无量色树愿。我作佛时。国中无量色树。高或百千由旬。道场树高。四百万里。诸菩萨中。虽有善根劣者。亦能了知。四十一、树现佛刹愿。欲见诸佛净国庄严。悉于宝树间见。犹如明镜。睹其面像。若不尔者。不取正觉。四十二、彻照十方愿。我作佛时。所居佛刹。广博严净。光莹如镜。彻照十方无量无数不可思议诸佛世界。众生睹者。生希有心。若不尔者。不取正觉。四十三、宝香普熏愿。我作佛时。下从地际。上至虚空。宫殿楼观。池流华树。国土所有一切万物。皆以无量宝香合成。其香普熏十方世界。众生闻者。皆修佛行。若不尔者。不取正觉。四十四、普等三昧愿。我作佛时。十方佛刹诸菩萨众。闻我名已。皆悉逮得清净。解脱。普等三昧。诸深总持。住三摩地。至于成佛。四十五、定中供佛愿。定中常供无量无边一切诸佛。不失定意。若不尔者。不取正觉。四十六、获陀罗尼愿。我作佛时。他方世界诸菩萨众。闻我名者。证离生法。获陀罗尼。四十七、闻名得忍愿。清净欢喜。得平等住。修菩萨行。具足德本。应时不获一二三忍。四十八、现证不退愿。于诸佛法。不能现证不退转者。不取正觉。名称译者 朝代 《佛说无量清净平等觉经》支娄迦谶译东汉《阿弥陀三耶三佛萨楼佛檀过度人道经》吴支谦译三国《无量寿如来会》菩提流支译唐《大乘无量寿庄严经》法贤译北宋《无量寿经》安世高译东汉《无量清净平等觉经》帛延译魏《无量寿经》竺法护译西晋《无量寿至尊等正觉经》竺法力译东晋《新无量寿经》宋佛陀跋陀罗译南朝《新无量寿经》宝云译东晋《新无量寿经》昙摩蜜多译汉朝名称作者《无量寿经义疏》慧远法师《无量寿经义疏》吉藏法师《无量寿经起信论》彭际清居士《无量寿经连义述文赞》憬兴法师《无量寿经记》玄一法师《无量寿经疏》元晓大师《无量寿经释》源空法师《无量寿经钞》了慧法师《无量寿经直谈要注记》圣聪法师《无量寿经甄解》道隐法师《无量寿经显宗疏》西吟法师名称作者名称作者无量寿经白话解经题支娄迦谶无量寿经起信论彭际清无量寿经白话解前言黄念祖佛说无量寿经要义-大安法师大安法师无量寿经菁华净空法师无量寿经广释-索达吉堪布索达吉堪布无量寿经讲记自序圣严法师阿弥陀佛四十八愿讲记益西彭措堪布更多无量寿经讲解名称作者名称作者背无量寿经的好处与方法乐一持诵《无量寿经》仪规净空法师读诵无量寿经的利益传心居士学习《四十八愿》摘记张秉全以经显经的《观无量寿经》大意温金柯如何拜《无量寿经》大安法师更多无量寿经入门知识名称念诵者名称念诵者《大乘无量寿经》邹卫居士读诵邹卫居士《大乘无量寿经》崔居士读诵崔居士佛说无量寿经妙喜居士读诵妙喜居士《大乘无量寿经》悟行法师领众木鱼读诵悟行法师《大乘无量寿经》净空法师读诵净空法师无量寿经读诵-悟梵法师悟梵法师更多无量寿经念诵视频名称讲师视频名称讲师无量寿经本印法师本印法师佛说无量寿经要义-大安法师大安法师佛说无量寿经大安法师大安法师无量寿经大意净空法师净空法师无量寿经节要仁山法师仁山法师佛说无量寿经-信愿法师信愿法师无量寿经讲记圣严法师圣严法师无量寿经义疏-界诠法师界诠法师更多无量寿经视频
        </desc>
    </Doc>
    <Doc>
        <title>念佛圆通章</title>
        <desc>
            大势至菩萨圆通章出自《楞严经》第五卷，由于净土宗第十三代祖师印光大师的提倡，成为中国净土宗五经一论中的一品经。在楞严会上，释迦牟尼佛询问诸大菩萨进入禅定、获得开悟的方法，大势至菩萨说他以念佛方法修学成功，其关键在于“都摄六根，净念相继”，集中心思，忆佛念佛，维持净念，相续不断。以下分四节释读。第一节：大势至；第二节：菩萨；第三节：念佛；第四节：圆通章。第一节大势至“大势至”者，又名“得大势”、“无边光”。其立名有四： 一、因地自利而得名。《悲华经?卷三》中宝藏佛曰：“善男子，由汝愿取大世界故，因字汝为得大势”。此因中愿力而得名也。 二、果地利他而得名。《观无量寿经》曰：“举身光明，照十方国，作紫金色，有缘众生，皆悉得见，但见此菩萨一毛孔光，即见十方无量诸佛净妙光明，是故号此菩萨名无边光”。此果地利他而得名也。 三、折服众生立名。《观经》曰：“此菩萨行时，十方世界，一切震动”。又曰：“此菩萨坐时，七宝国土，一时动摇”。《思益经》曰：“我投足之处，震动三千大千世界，及魔宫殿，故名大势至”。斯以威力折服众生，故名。 四、摄受众生立名。《观经》云：“以智慧光，普照一切，令离三途，得无上力，是故号此菩萨名大势至”，斯以慈悲摄受众生，故名。第二节菩萨“菩萨”者，具名“摩诃菩提萨”。言“菩萨”者，略称也。译中文为觉有情。盖菩萨之所觉，与诸佛等；菩萨之有情，与众生等。故菩萨上与十方诸佛同一慈力；下与六道众生同一悲仰，故名菩萨也。又菩萨上觉佛道，下化有情，故名“觉有情”也。第三节念佛“念佛”者，乃佛教之特别法门。但有三种不同：一者专念自佛。二者专念他佛。三者兼念自他佛。 专念自佛者，全凭自力，根究实相，以期悟、证者也。如禅宗看念佛者是谁，及各种话头之类，皆是也。此于四种念佛中，属实相念佛之范畴。但以谛理幽深，诚不易修，以唯仗自己戒定慧力，别无他力资助。若非宿根成熟，悟无是处，又何言证焉？ 要之，悟与证迥然不同。悟者，唯见回家之路；证者，已是居家稳坐矣。《文钞?与泰顺林枝芬居士书二》云：“既悟之后，乃名悟道，尚须历诸境缘，锻炼习气，直得烦惑净尽，方名证道。” 《文钞?复化凡居士书》云：“世之学佛者，率以开悟为志事。不知悟而未证，尚不济事；即证初、二、三果之人。亦难免来生因福造业，或致堕落恶道。证四果者，方了生死。此依小乘说，若依大乘圆教说，初信断见惑，与小乘初果同，七信断思惑尽，方了生死。”由此可见，悟者，悟道；证者，证道。悟而未证，尚不济事；证道四果，方得了脱。所以悟道者，仍是轮回中人。证道者。方为了脱生死。如五祖戒、观想念佛。谓依《观经》作观，或专观白毫；或但观丈六八尺之佛身；或具观十六种观。 、观像念佛。谓对佛形象，想佛相好光明等。 、持名念佛。谓一心称念“南无áó阿弥陀佛”圣号也。此三种念佛，方法不同，但皆需具真信，切愿，方可于一生之中出此娑婆，生彼极乐。又此三种念佛之中，唯持名一法，下手易而成就高，用力少而见效捷，倘能都摄六根，净念相继。必于现生了脱生死，出离轮回。末世众生，若欲一生取办，须于是法留心。 兼念自他佛者，即所谓禅净双修者也。此法，先须开悟然后念佛，谓之“有禅有净土，犹如戴角虎，现世为人师，来生作佛祖”。此中行人，以已所悟所修。因材施教，曲接来学。应以禅机得度者，即为说禅，应以净宗得度者，即为说净。应以禅净双修得度者，即以禅净双修法门而度化之。如是，大人不倡游言，言必契理；君子不谈虚语，语必契机。生为人天师范，殁则上品上生，岂非“现世为人师，来生作佛祖”耶？ 然有一班人，即参禅又念佛，唯以明心见性为目的，不以求生净土为宗事。看似禅净双修，实则无禅无净土。何以言哉？未能彻悟，故无禅；不求西方，故无净。无禅则不能仗自力了脱；无净则不能仗佛力接引。自力佛力，两皆无靠，欲了生死，无有是处。此人来生，必感殊福，倚福造业，因业堕落。永明大师所谓“万劫与千生，没个人依怙”者，此也。截流大师称此为“第三世怨”。可惧也已，净业行人，当自警策。第四节圆通章“圆通”者，圆融通达。《三藏法数?四十六卷》云：“性体周遍曰圆，妙用无碍曰通，乃一切众生本有之心源，诸佛菩萨所证之圣境也”。此依解门释圆通也；若吾辈凡夫，以如子忆母之心境，秉持六字之洪名，不假方便，自得心开者，是依行门行圆通者也。 “章”者，经中之一篇，名章。 以上经题中：大势至菩萨，人也。念佛圆通，法也。是以人法立题焉。 大势至菩萨念佛圆通章-原译文大势至菩萨念佛圆通章-原译文名称作者名称作者大势至菩萨念佛圆通章讲义文珠法师势至圆通疏钞菁华净空法师大势至菩萨念佛圆通章疏钞慧律法师念佛法门与大势至念佛圆通章圆慈法师大势至念佛圆通章要义李炳南楞严经大势至菩萨圆通章讲义慈舟法师更多大势至菩萨圆通章讲解 名称念诵者名称念诵者观世音菩萨耳根圆通章-仁胤ㄊΤ诵仁胤ㄊ念佛圆通章忏云法师大悲古寺谭林长念诵_大势至菩萨念佛圆通章谭林长大势至菩萨念佛圆通章聆志居士《大势至菩萨念佛圆通章》慧平法师读诵慧平法师大势至菩萨念佛圆通章未知    视频名称讲师视频名称讲师大势至菩萨念佛圆通章疏钞-界诠法师界诠法师大势至菩萨念佛圆通章-净界法师净界法师大势至菩萨念佛圆通章疏钞-慧律法师慧律法师大势至菩萨念佛圆通章-大安法师大安法师大势至菩萨念佛圆通章果清法师果清法师明安法师《大势至菩萨念佛圆通章讲记》明安法师更多大势至菩萨圆通章视频 
        </desc>
    </Doc>
    <Doc>
        <title>瑜伽师地论</title>
        <desc>
            《瑜伽师地论》，系印度佛教论书。又称《瑜伽论》、《十七地论》，为印度佛教瑜伽行唯识学派及中国法相宗的根本论书，亦是玄奘西行取经法之最大原因。瑜伽师地，意即瑜伽师修行所要经历的境界，故亦称《十七地论》。相传为弥勒菩萨口述，无著记录。为印度大乘佛教瑜伽行派和中国法相宗的根本论书。汉传佛教以此经为弥勒所造慈氏五经之一，藏传佛教传统上认定此论的作者为无著。瑜伽意谓“一切乘境行果等所有诸法”，以其“一切并有方便善巧相应义故，亦即相应”，即是在禅定修行中，心境相应。所谓瑜伽行，就是修行种种禅定观行，其中最常用者，为小乘部派所修之数息观与不净观。 瑜伽师即是自作修行乃至讲述传授瑜伽诸法之师。总括来说，“一切法无不皆是瑜伽师地，以瑜伽师用一切法为依缘故”，也就是说一切法无不皆是瑜伽师用来修行、观行乃至讲述传授的依止，修习种种观行的佛教僧侣，被尊称为瑜伽师或观行师，这些瑜伽行者，即是瑜伽行唯识学派的前身。本论的组织，共有五分，以本地分为中心所在，其余四分是本地分的更详细补充说明。 本地分，一卷至五十卷。略广说明三乘根本十七地的意涵。内容可以归纳为境、行、果三相。 摄抉择分，五十一卷至八十卷。抉择本地分十七地中的深隐要义。 摄释分，八十一卷至八十二卷。解说十七地中诸经的仪则。 摄异门分，八十三卷至八十四卷。解释十七地经典中诸法名义差别。 摄事分，八十五卷至一百卷。解释十七地三藏中众要事义。名称译者《瑜伽师地论释》玄奘大师《瑜伽师地论略纂》窥基《瑜伽论记》遁伦《瑜伽师地论叙》欧阳竟无《瑜伽论科句》韩清净《瑜伽师地论披寻记》韩清净《瑜伽真实义品讲要》太虚大师《瑜伽师地论菩萨地真实义品亲闻记》太虚大师《瑜伽师地论.本地分》妙境法师《瑜伽师地论。真实义品》妙境法师名称作者名称作者瑜伽师地论讲座南怀瑾瑜伽师地论释最胜子等诸菩萨瑜伽论记遁伦瑜伽师地论略纂窥基法师瑜伽师地论声闻地止观要义林崇安上师瑜伽修法达真堪布更多瑜伽师地论讲解 
        </desc>
    </Doc>
    <Doc>
        <title>佛说长寿灭罪经简介</title>
        <desc>
            《佛说长寿灭罪经》这部经，阿难亲自听佛所讲的，佛说这部经之时，地点在王舍城耆崛山中。当时在会的常随众弟子，有一千二百五十多人，还有来自各方的大菩萨，一万二千之多，及许多天龙、八部、鬼神、人非人等，一起听佛宣讲。当时，世尊在说法之前，先于其面门，以自在神力放出种种光。其光有青、黄、赤、白等色。一色之中，有无量化佛。每一化佛，能作不可思议佛事，能化无量无边化菩萨，一一化菩萨，都在赞叹歌颂佛之功德。佛所放之光，微妙难以测量，上至非非想处天，下至阿鼻地狱，无不普遍照耀。遇到佛光照耀之众生，自然懂得念佛，皆得方便禅定，能登初地果位。当时，在法会之中，有四十九位新发菩提心之菩萨，都想向佛请求问长寿之法，但不懂得如何请问。当时，文殊师利菩萨知晓他们的心意，便从座位起来，偏袒右边肩膊，恭敬地向佛合掌，代四十九位菩萨向佛请问：“世尊！我知法会之中有疑难而不懂发问之人，所以愿意代他们向佛请问，但愿世尊允许我说。”佛说：“很好，很好，文殊师利，他们有什么疑惑，你只管代他们问吧！”文殊师利菩萨说：“世尊！一切众生，于生死海中，造下种种恶业，从无始劫以来，在六道中不断轮回，虽然得到人身，却得短命之报。如何可以令一切众生，消灭一切恶业，使寿命增长？但愿世尊为他们说长寿灭罪之法！”佛说：“文殊！你大慈悲无量，愍念一切罪苦众生，为他们问长寿灭罪法，可惜，若我详细说出，恐怕一切众生不能信受行持。”文殊师利菩萨重新向佛说：“世尊！你是大智慧之人，是天人之导师，是一切众生之大慈父，你是大法王，能以一种声音演说一切妙法。为了哀愍福荫一切众生，祈请世尊广说此法！”于是，佛便微笑地向大众说：你们要专心细听，我现在就为你们广说。在过去世时，有一个世界名叫无垢清净，其世界中有一尊佛出世，名普光正见如来。又名应供，又名正遍知，又名明行足，又名善逝，又名世间解，又名无上士，又名调御丈夫，又名天人师，又名佛，又名世尊。这位佛被无量无边的菩萨大众，恭敬围绕。那佛在世之时，有一位在家学佛的女人，名叫颠倒。她哀求佛允许其出家，悲伤啼哭的向佛说：“世尊！我造下深恶罪业，想求忏悔，改过向善，唯愿世尊听我详细说出！事情是这样的，因为家境不许我有儿息，所以我用药物将腹中足八个月的胎儿杀死，堕下的胎儿人形具足，四肢健全。后来有一位智者来对我说：“故意堕胎之人，现世便得重病，及寿命短薄之报；死后还要堕阿鼻地狱，受极大痛苦。”我听后十分恐惧，追悔莫及!唯愿世尊你以大慈悲之力，拔我于深渊，为我说解救之法，允许我出家，使我免受大苦！”于是，普光正见如来对颠倒说：“世界上有五种恶业，即使忏悔也难消灭。是哪五种呢？一者杀父、二者杀母、三者杀胎、四者出佛身血、五者破坏和合僧团。这五种罪恶之业，难得消灭。”颠倒女人听后，更是悲切哭泣，泪如雨下，哽咽着向佛五体投地，转伏佛前，再次向佛说：“世尊！你大慈悲，救护一切众生，祈求世尊怜愍，为我解说获救之法！”普光正见如来再对他说：“你所做的恶业，应堕阿鼻地狱，无休止的受大痛苦，在热地狱中，遇到寒风吹来，罪人骤然受寒；在寒地狱中，遇到热风吹来，罪人骤然受热。在无间地狱，虽无此间歇性的暂寒暂热，却有大猛火燃烧，由上烧彻下，再由下烧彻上。四面是铁围墙，还安上铁网。东西南北四门，都有大猛业火燃烧着。无间地狱的罪人，身长八万由旬。虽然只有一人，其身亦遍满狱中。罪人遍身都有大铁蛇，使其痛苦甚于大猛火。铁蛇或从口入，而由眼耳出。或将罪人之身周围缠绕。罪人之肢节常出猛火，还有铁鸭啄食其肉；或有铜狗咬啮其身；更有牛头狱卒，手执兵器，发出如雷轰霹雳地恶声说：“你故意杀胎，应当受此大痛苦，从此劫到另一劫，不得休息！”这种苦报，我若妄说骗你，便不名为佛。”这时，颠倒女人闻佛说完，悲痛闷绝，扑倒于地，后渐苏醒，再向佛说：“世尊！是否唯我一人受此痛苦？抑或一切故意堕胎的女人，都要受此痛苦？”普光正见如来对颠倒女人说：“你的胎儿人形具足，在子宫内犹如地狱，又如大石压身，母亲若食热的东西，胎儿便如处热地狱；母亲若食冷的东西，胎儿就如处于寒冰地狱，终日被痛苦煎熬。你自己无名火起，情绪烦躁，即起恶念，故意服毒堕胎。你造下这种恶业，自然要堕阿鼻地狱。无间地狱之罪人就是你的伴侣。”颠倒女人听后，悲苦号哭，再向佛说：“我曾听有智慧之人说过，不论造下什么恶罪，只要值遇佛陀及清净僧人，恳求忏悔，改恶迁善，罪罪业便得消灭。设使命终已堕入地狱，若得在生眷属为其作善修小福，死者还得升到天上，是否有这样的事呢？恳请世尊为我解说！”
        </desc>
    </Doc>
    <Doc>
        <title>八大人觉经</title>
        <desc>
            《八大人觉经》最早著录于隋代法经的《众经目录》，列在“失译经”类下，也就是不知译者为何人。直到唐明纭洞笾芸定众经目录》，首次记载本经译主为后汉．安世高，并指出此说法系根据《宝唱录》。唐．道宣《大唐内典录》将安世高所译一百七十余部佛典全部列出，其中并未见到本经之名。可见后世一直将此经译者归于安世高，不无疑义。本文藉由历代佛经目录的考察，试图厘清此经的译者问题。其次，历代经录或将此经列在小乘经类下，或列于大乘经类下，为何观点差异如此之大？现存《八大人觉经》蕴含大乘菩萨道精神，这与其他佛教经论中所见的“八大人觉”或“八大人念”那种纯粹的初期佛教教义内容，有很大的差别。透过经录提供的讯息，以及与其他经论的“八大人觉”或“八大人念”内容进行比较研究，我们也尝试说明现存《八大人觉经》应该不是翻译的经典。辨别译经的真伪，自东晋道安始已注意此事，其《综理众经目录》中专列一卷“疑经录”。梁僧在《出三藏记集》卷五“新集疑伪撰杂录”中说：“自像运浇季，浮竞者多，或凭真以构伪，或饰虚以乱实。昔安法师摘出伪经二十六部，又指慧达道人以为深戒。古既有之，今亦宜然矣。校阅群经，广集同异，约以经律，颇见所疑。夫真经体趣融然深远，假托之文辞意浅杂，玉石朱紫无所逃形也。今区别所疑，注之于录，并近世妄撰，亦标于末。”古代祖师这种不笼统接受的求真精神，值得后人肯定。
        </desc>
    </Doc>
    <Doc>
        <title>佛本行经简介</title>
        <desc>
            《佛本行经》，佛教经典,又称《佛所行赞》,此经在古印度文学史上占有重要地位，一度流传极广。唐代义净说它“五天南海，无不讽诵”。第一卷一、因缘品二、佛本行经称叹如来品三、佛本行经降胎品四、佛本行经如来生品五、佛本行经梵志占相品六、佛本行经阿夷决疑品七、佛本行经入誉论品第二卷八、与众榕游居品九、佛本行经现忧惧品十、佛本行经阎浮提树荫品十一、佛本行经出家品十二、佛本行经车匿品十三、佛本行经瓶沙王问事品第三卷十四、为瓶沙王说法品十五、不然阿兰品十六、佛本行经降魔品第四卷十七、转法轮品十八、佛本行经度宝称品十九、佛本行经广度品二十、佛本行经现大神变品第五卷二十一、升忉利宫为母说法品二十二、佛本行经忆先品二十三、佛本行经游维耶离品二十四、佛本行经叹锭光佛时品二十五、佛本行经降象品二十六、佛本行经魔劝舍寿品第六卷二十七、调达入地狱品二十八、佛本行经现乳哺力品第七卷二十九、大灭品三十、佛本行经叹无为品三十一、佛本行经八王分舍利品
        </desc>
    </Doc>
    <Doc>
        <title>十善业道经</title>
        <desc>
            《十善业道经》，中文版本为唐朝实叉难陀翻译，北宋施护所译《佛为娑伽罗龙王所说大乘经》为同经异译，本经出自西晋月氏国三藏竺法护译《佛说海龙王经》，为其第十一品《十德六度》，是释迦牟尼佛在娑竭罗龙宫，为龙王所宣说的经典，即诸佛菩萨有一方法，能断除一切痛苦，获取极大利益，这个方法就是修行十善业道，即从行为上远离杀生、偷盗、邪淫；从语言上远离妄语、两舌、恶口、绮语；从思想上远离贪欲、_恚、愚痴。离此十种恶业，就是修行十种善业。十善业是佛法修行的最基本法，无论大乘、小乘佛教都视此经为基础教材。一救护生命二布施资财 三遵修梵行四说诚实语 五善言安慰六作利益语 七和合彼此八常怀舍心 九恒生慈念十正知正见释迦牟尼佛在《十善业道经》中详细地说明了造十恶业将要受的各种恶报，以及修行十善业的功德，内容提要如下： .离杀生者成就十种离恼法； .离偷盗者得十种可保信法； .离邪行者得四种智所赞法； .离妄语者得八种天所赞法； .离两舌者得五种不可坏法； .离恶口者得成就八种净业； .离绮语者得成就三种决定； .离贪欲者得成就五种自在； .离嗔恚者得八种喜悦心法； .离邪见者得成就十功德法。 一、离杀生者成就十种离恼法 、于诸众生普施无畏；、常于众生起大慈心；、永断一切嗔恚习气；、身常无病；、寿命长远；、恒为非人之所守护；、常无恶梦，寝觉快乐；、灭除怨结，众怨自解；、无恶道怖；、命终生天。 二、离偷盗者得十种可保信法 、资财盈积，王贼水火及非爱子，不能散灭；、多人爱念；、人不欺负；、十方赞美；、不忧损害；、善名流布；、处众无畏；、财命色力安乐，辩才具足无缺；、常怀施意；、命终生天。 三、离邪行者得四种智所赞法 、诸根调顺；、永离喧掉；、世所称叹；、妻莫能侵。 四、离妄语者得八种天所赞法 、口常清净，优钵花香；、为诸世间之所信伏；、发言成证，人天敬爱；、常以爱语，安慰众生；、得胜意乐，三业清净；、言无误失，心常欢喜；、发言尊重，人天奉行；、智慧殊胜，无能制伏。 五、离两舌者得五种不可坏法 、得不坏身，无能害故；、得不坏眷属，无能破故；、得不坏信，顺本业故；、得不坏法行，所修坚固故；、得不坏善知识，不诳惑故。 六、离恶口者得成就八种净业 、言不乖度；、言皆利益；、言必契理；、言词美妙；、言可承领；、言则信用；、言无可讥；、言尽爱乐。 七、离绮语者得成就三种决定 、定为智人所爱；、定能以智如实答问；、定于人天威德最胜，无有虚妄。 八、离贪欲者得成就五种自在 、三业自在，诸根具足故；、财物自在，一切怨贼，不能夺故；、福德自在，随心所欲，物皆备故；、王位自在，珍奇妙物，皆奉献故；、所获之物，过本所求百倍殊胜，由于昔时不悭嫉故。 九、离嗔恚者得八种喜悦心法 、无损恼心；、无嗔恚心；、无诤讼心；、柔和质直心；、得圣者慈心；、常作利益，安众生心；、身相端严，众共尊敬；、以和忍故，速生梵世。 十、离邪见者得成就十功德法 、得真善意乐、真善等侣；、深信因果，宁殒身命，终不作恶；、唯归依佛，非余天等；、直心正见，永离一切吉凶疑网；、常生人天，不更恶道；、无量福慧，转转增胜；、永离邪道，行于圣道；、不起身见，舍诸恶业；、住无碍见；、不堕诸难。 人人皆有如来之佛相。接触《十善业道经》，我们有福了，所有一切庄严，皆福所生，依福所在。 名称作者名称作者佛说十善业道经大意净空法师十善业道经讲话海涛法师佛说十善业道经注周叔迦佛说十善业道经讲记慧律法师佛说十善业道经讲要太虚大师佛说十善业道经讲记益西彭措堪布十善业道经讲话南亭法师佛说十善业道经讲记净空法师更多十善业道经讲解视频名称讲师视频名称讲师惟贤法师《十善业道经》惟贤法师佛说十善业道经节要-悟道法师悟道法师十善业道经-净法师净法师佛说十善业道经-赵凤霞开示赵凤霞明证法师《佛说十善业道经》明证法师济群法师-十善业道经演讲录济群法师净空法师讲十善业道经净空法师佛说十善业道经－台悟道法师悟道法师更多 
        </desc>
    </Doc>
    <Doc>
        <title>阿弥陀经</title>
        <desc>
            《阿弥陀经》是释迦牟尼佛在萨罗国舍卫城的南方园精舍，与长老舍利弗等十六位大弟子及文殊等大菩萨以及诸多佛弟子而说的经典。《阿弥陀经》主要内容有三个方面：首先详细地介绍西方极乐世界，依报世界和正报世界种种殊胜，令众生生起信心，信仰念佛净土法门。佛告诉舍利弗尊者，在我们这个世界的西方，经过十万亿诸佛国土，那里有一个世界，叫做极乐，那个世界里面，有佛名阿弥陀佛。现在正在说法，普度众生。这个世界的环境，有七重栏、七重罗网、七重行树、七宝池、八功德水、四色莲华、七宝楼阁、黄金为地都是七宝做成。风吹罗网，常作天乐，众鸟齐鸣，皆演法音，众生闻是音已，皆生念佛念法念僧之心。又说：微风吹动，行树罗网，出微妙音，譬如百千种乐，同时俱作，闻是音者，自然皆生念佛、念法、念僧之心。此经为净土三经之一。此经所提倡的念佛法门由于易学，使得念佛一时之间蔚为风气，甚至广泛流传于汉字文化圈各国，如日本、韩国、越南等。在中国，由唐代善导大师开创了净土宗。净土宗在中国逐渐传播，最后成为与禅宗并列为中国佛教主要的两大宗派。在日本，法然也创立了日本的净土宗。之后更有法然的弟子亲鸾开创的净土真宗、一遍开创的时宗以及良忍开创的融通念佛宗等。名称作者朝代卷数《阿弥陀经义记》智隋朝《阿弥陀经义述》慧净唐朝《阿弥陀经疏》慈恩窥基唐朝《阿弥陀经通赞疏》慈恩窥基唐朝《佛说阿弥陀经疏》元晓唐朝《佛说阿弥陀经疏》智圆宋朝《佛说阿弥陀经义疏》元照宋朝《佛说阿弥陀经句解》性澄元朝《弥陀圆中钞》幽溪传灯明朝 《佛说阿弥陀经略解》大佑明朝《阿弥陀经略解圆中钞》大佑明朝《佛说阿弥陀经疏钞》莲池宏明朝《阿弥陀经疏钞事义》莲池宏明朝《阿弥陀经疏钞问辩》莲池宏明朝《阿弥陀经疏钞演义》云栖古德明朝《佛说阿弥陀经要解》藕益智旭明末《阿弥陀经疏钞撷》徐槐廷清朝《阿弥陀经已决》大惠明朝《阿弥陀经要解便蒙钞》达默清朝《佛说阿弥陀经略注》续法清朝《阿弥陀经注》郑澄德、郑澄源清朝《阿弥陀经约论》彭际清清朝《佛说阿弥陀经直解正行》了根清朝《佛说阿弥陀经摘要易解》真嵩清朝名称作者名称作者佛说阿弥陀经要解净空大师佛说阿弥陀经易解净空大师佛说阿弥陀经疏钞莲池大师阿弥陀经核心讲记净宗法师阿弥陀经要解亲闻记宝静法师佛说阿弥陀经讲义华藏上师阿弥陀经要解讲义益大师佛说阿弥陀经讲话南亭法师更多阿弥陀经讲解名称作者名称作者佛说阿弥陀经导读-净界法师净界法师《阿弥陀经》的目标与方法净宗法师阿弥陀经是一部怎样的经典？印光大师佛说阿弥陀经姚秦鸠摩罗什诵《阿弥陀经》中值得注意的问题未知《净土三经》之阿弥陀经未知更多阿弥陀经入门知识名称念诵者名称念诵者佛说阿弥陀经读诵悟胜法师悟胜法师阿弥陀经木鱼版悟道法师领众读诵悟道法师佛说阿弥陀经-仁胤ㄊΤ诵仁胤ㄊ佛说阿弥陀经导读-净界法师净界法师阿弥陀经要解精华导读净界法师宣净界法师《佛说阿弥陀经》寺院唱诵版未知更多阿弥陀经念诵视频名称讲师视频名称讲师阿弥陀经-雪歌仁波切雪歌仁波切果缘法师：佛说阿弥陀经果缘法师阿弥陀经要解大意悟行法师悟行法师阿弥陀经大意-法宣法师法宣法师圣光法师《佛说阿弥陀经》圣光法师佛说阿弥陀经海云继梦海云继梦佛说阿弥陀经-信愿法师信愿法师定弘法师讲解《佛说阿弥陀经》定弘法师更多阿弥陀经视频
        </desc>
    </Doc>
    <Doc>
        <title>文殊菩萨发愿经简介</title>
        <desc>
            《文殊菩萨发愿经》能开启我们的智慧。平时长念此咒能使您于空灵中慢慢开启智慧大门，事事如意。《金刚顶瑜伽文殊师利菩萨经》载，持诵“文殊智慧咒”的主要功德为：罪障消灭，获无尽辩才，所求世间、出世间事，悉得成就，离诸苦恼，五无间等一切罪障，永尽无余，证悟一切诸三昧门，获大闻持，成阿耨多罗三藐三菩提等等。白天、晚上都可以念，每天最少念遍，沐浴完念更好，更为恭敬。持咒最重要的两点，就是信心和恭敬心。殊菩萨五字心咒:阿罗跛者娜，跟“阿喇巴札那”为同咒异译。《金刚顶经》五字真言胜相云：“若人才诵一遍，如诵八万四千十二围陀藏经；若诵两遍，文殊、普贤随逐加被，护法善神在其人前。又若诵一遍，能除行人一切苦难；若诵两遍，除灭亿劫生死重罪；若诵三遍，三昧现前；若诵四遍，总持不忘；若诵五遍，速成无上菩提。若人一心独处闲静，梵书五字轮坛，依法念诵，满一月已，文殊菩萨即现其身，或於空中演说法要，是时行者，得宿命智，辩才无碍，神足自在，胜愿成就，福智具足，速能皆证如来法身。但心信受，经十六生，决定成正觉。”
        </desc>
    </Doc>
    <Doc>
        <title>楞伽经</title>
        <desc>
            《楞伽经》全称《楞伽阿跋多罗宝经》，亦称《入楞伽经》、《大乘入楞伽经》。其译名分别出自南朝宋元嘉二十年的求那跋陀罗、北魏的菩提流支、唐代于阗僧人实叉难陀。各译为四卷本、十卷本、七卷本。由于求那跋陀罗的译本最早，更接近本经的原始义，因此流传广、影响大。我们也以四卷本为工作底本。针对佛僧对话，散文与诗句相互交叉的特点来进行标点和分段。楞伽的字面意思，一是指珍宝，二是指不可入、不可往的危险处。最早出于《罗摩衍那》，是个地名，指锡兰岛。在岛上有个国家，称楞伽国，或楞伽城。《罗摩衍那》认为，在锡兰岛上有个楞伽山，山上居住了很多罗刹、夜叉，人皆不敢前往，故称为危险处。作珍宝解释时，释迦毗楞伽宝原为帝释天所持有之宝石，又作红宝石解释。第二个说法，楞伽是山名，或城名。释迦牟尼曾至此处，向夜叉王说法，因此称此经为楞伽经。阿跋多罗者是指入、无上之义，全意是佛陀入此圣足山所说之宝经。大纲－－性与相佛在《楞伽经》所要开阐的就是性与相二门，而且是平均发展，这也是本经的特色之一。因此本经不但是性宗最高的经典，同时也被相宗行人奉为圭臬，是学唯识法相学的人必读的经典之一。佛在一般开示性相的经中，为适应众生的根机，不是偏于性上的阐发，即是偏向相上的探究，很少有二者并重的，因为光是性或相任何一门，都是很深奥的，除非是上上根熟众生，才能兼筹并顾。由于以上的原因，才有性相二宗的分野，乃至于有后世性相二宗之行人于学理上互相冲突、攻伐，不相水火之事。然而从这部经来看，这些冲突、攻伐，都是莫须有的；因为佛说法度众生只在契机、契理、应病与药，各人的病不同，你吃你的药，我吃我的药，彼此并无妨碍，只要病好就行，而这“病好”即是契理，“各人病不同”即是契机；因此契机、契理并行不悖。是故佛随机而有种种善说，大根人则为说大法，小根人则为说小法。而本经则是为上上根熟众生所的如来自证境界；佛之自证境界则是无复妄想，万法一如，于法性、法相毫不偏颇，因此性与相在本经所占的分量是一样多的，这是以内容而言；至于其方法则是藉相了性，及由相入性，而其终极目的则在于达到性相一如的境界。若以图表示之，则如： ．内容：性－相。 ．方法：相→性。 ．目的：性=相。 所以然者，一切法总括来讲就是性与相二者，于法性及法相若见有冲突，或见一、异、不一、不异，都是堕入经中所谓的四句之过。因此，性与相之争，在此是没有的，若有者，即是愚夫妄想，自心妄现。又，关于上表中的第三项“性=相”，有人可能会套个口头禅说是“性相圆融”，其实到此境界已无所谓圆融不圆融，而是性相一如，以诸法本如，本来是一个，如水与波，说什么圆不圆、融不融？又，诸法如《楞严经》中说“本如来藏妙真如性”，不是你要不要圆它、融它－－法如是故，非造作故。 细目－－具体行法 以上所谈是楞伽法门的大纲，其细目则是欲使行人顿了四门、顿离四门，及到如来自觉圣趣。兹分别说之如下： 了四门 上面所提到的四门是：五法、三自性、八识、二种无我。 ①五法：相、名、妄想、正智、如如。众生以见种种“相”，认以为实，而依此种种相起种种“名”，然后更依此种种假名，作种种“妄想”；若知此等相、名、妄想皆是虚伪无实，如翳眼所见空中华，即入“正智”；复唯心直进，以此正智返熏七识，返照本性，即得登于“如如”之境。因此，相、名、妄想三者即是世谛、生灭门，亦是染法；正智、如如即是真谛、涅盘门，亦是净法。 ②三自性：缘起自性、妄想自性、成自性。亦即是唯识法相宗所说的：依他起性、遍计所执性、圆成实性。名称略异，其义则同。以一切法皆依众缘和合而妄起，无有自性，故缘起自性又称依他起性。众生依种种缘生无性之法而横起种种妄想分别，普遍计度执着，故妄想自性又称遍计所执性。一切法虽现有众缘和合、离散、若生若灭等相，及众生依此等妄相复起无边妄想，然一切法实本自圆成，从本以来，无有增损，故其本性“不生不灭，不垢不净，不增不减”；亦如六祖大师所言“何其自性本自清净，何其自性本不生灭，何其自性本自具足。”故称此性名成自性，又称圆成实性；圆成实之“实”者，以此性不虚妄，远离一切虚妄故，是故如来性德非是空无一物，故能普覆一切，成就一切，不落断灭。 ③八识：即眼识、耳识、鼻识、舌识、身识、意识、末那识、阿赖耶识。本经于偈问偈答部分一开始，大慧菩萨所问的第一个问题即是：“云何净其念？”“念”即是意念，意念即是心。这也就是问如何净其心。然而“净心”与“净念”还是有点微妙的差别，因为心是指心体，而念则是心之功能业用，所以一个是体，一个是用。因此说“净念”只是净心之功能，令其不妄用；若说“净心”，则是于心体本身上下功夫。然而心体无相，由用而显，故第一步入手先从其业用上下功夫，渐次能达到心体，因此大慧菩萨在偈颂中的第一个问题即问“云何净其念”。再者，“净心”既然是一切佛法中最首要的问题，而心之组成为八识，故后来大慧菩萨在长行中提出的第一个问题即是“诸识有几种生住灭？”这便与偈颂中的第一个问题“云何净其念”遥相呼应。问诸识生住灭的种类，即是要了解心识的生灭相，通达心识的生灭相后，才有可能离生灭而入不生灭的本体。此不生灭的本体即是如来藏。因此本经一开始即从对生灭的八识妄心幽微深入的探讨，渐次入于对不生灭的如来藏之显发，最后达到诸识即妄即真，七识不流转，如来藏受流转等甚深义之揭示。若达八识生灭之相，其所依者实是不生灭的如来藏本体，即达不生之大旨。 ④二种无我：即人无我与法无我，亦即是人空与法空。人与法之所以空者，是因为人与法具无自体性。二乘偏证人无我，达人空，法执未断，故证有余涅?；佛与大菩萨证法亦无我，故于涅?法亦不执，是故不出不入：不住生死，不爱涅?。不出不入故，二死永亡，不生不灭，得大自在。以上略微介绍一下四门。《楞伽经》最初的宗旨，即是欲令行人入于此四门，通达此四门，因此顿断烦恼，分证法身，所谓“不历僧?获法身”即是此义。这是第一步。第二步即是下面的“离四门”，所谓“入乎其中，出乎其外”亦即是大慧菩萨赞佛偈的“远离觉所觉”。 离四门－－觉自心现量，离心意意识 如何得离四门？谓须觉了一切法皆是自心现量：五法、三自性、八识、二种无我皆是自心所现量，非有、非无、亦非非有无，离四句、绝百非，远离一切妄想，非言思所及，行者如是观察觉了，则得离心意意识。言“离心意意识”即是总言离四门，因为五法、三自性、八识、二种无我皆是心意意识之所变现故。因此若离心意意识，即得顿离一切相，亦即是“忽然超出世出世间”。 到自觉圣趣－－入如来地 若得离心意意识，即能二死永尽，到自觉圣趣。“自觉圣趣”即是如来自证之境界，如能到此境界，即是入如来地，证如来法身。此即是本经最高的目的。又，此如来自证境界甚深不可思议，然本经最前头一开始，大慧菩萨承佛威神所说出的赞佛偈，即是暗示了如来此自觉圣趣的境界。行人发大心者，依此偈修，定当获福无量，亦当受十方如来慈愍摄受，以随佛学即是佛之真子故。名称作者名称作者楞伽经提要杜大威楞伽经概说印海法师楞伽经疏月溪法师楞伽经大纲慧律法师慧律法师《大乘入楞伽经》讲要宋智明楞伽经仁德上人仁德上人浅谈《楞伽经》湛如法师楞伽经义记太虚大师更多楞伽经讲解视频名称讲师视频名称讲师楞伽阿跋多罗宝经简丰文居士简丰文居士楞伽经吕老师《楞伽经》浅释禅手老师楞伽经大纲慧律法师慧律法师楞伽经仁德上人仁德上人楞伽经盛典迪笛未知更多楞伽经视频 
        </desc>
    </Doc>
    <Doc>
        <title>观无量寿经</title>
        <desc>
            观无量寿经简称《观经》。与《阿弥陀经》、《无量寿经》合称净土三部经。宋良耶舍译。另有异译一种，已佚。此经进一步发挥了《无量寿经》的净土思想，叙述释迦牟尼佛应韦提希夫人之请，在频婆娑罗宫为信众讲述观想阿弥陀佛的身相和极乐净土庄严的十六种观想方法。未发现梵本，亦无藏译本，但在中国新疆地区曾发现维吾尔文译本的残片。日本学者高楠顺次郎应马克斯·缪勒之请，据现行本译成英文，与《阿弥陀经》等一起，载《东方圣书》第卷。该经重要注疏有隋智《观无量寿佛经疏》卷，吉藏《观无量寿经义疏》卷；唐善导《观无量寿佛经疏》卷；宋知礼《观无量寿佛经融心解》卷，元照《观无量寿佛经义疏》卷；明传灯《观无量寿佛经图颂》卷，续法《观无量寿佛经直指疏》卷；清彭际清《观无量寿佛经约论》卷；丁福保《观无量佛经笺注》等。初观：观想西方日落，直至闭目、开目皆有落日历历在目。 第二观：观水澄清如琉璃。 第三观：转而粗见极乐国地琉璃宝地、楼阁、华幢样貌。 第四观：观极乐世界宝树、罗网。 第五观：观极乐世界八池功德水。 第六观：总观想极乐世界之宝树、宝地、宝池。 第七观：观七宝莲华座。 第八观：观莲华座上金色佛菩萨像。 第九观：观无量寿佛眉间白毫，现八万四千色身相好。 第十观：观观世音菩萨真实色身相。 第十一观：观大势至菩萨真实色身相。 第十二观：普观无量寿佛所建极乐世界色相。 第十三观：观西方三圣色身相，主要提及观相念佛方法。 第十四观：观根性上品的上中下三等众生往生并获西方三圣和莲池海会菩萨接引的情况。 第十五观：观根性中品的上中下三等众生往生并获阿弥陀佛接引的情况。 第十六观：观根性下品的上中下三等众生往生并获化佛菩萨接引的情况。并提及由于下品众生多是犯戒、谤三宝以至犯五逆十恶之罪，在临命终时，恶业现前。有幸得到善知识教以持名念佛的方法，众生因大恐惧而生大信心，称一念阿弥陀佛名号，即除八十亿劫生死之罪得以往生极乐世界。名称作者年代卷数《观无量寿佛经疏》智者隋一卷《观无量寿经义疏》慧远撰隋二卷《观无量寿经义疏》吉藏撰隋一卷《观无量寿佛经疏》善导集记唐四卷《释观无量寿佛经记》法聪撰唐一卷《观无量寿佛经疏妙宗钞》知礼述宋六卷《观无量寿佛经融心解》知礼撰宋一卷《观无量寿佛经义疏》元照述宋三卷《观经扶新论》戒度述宋一卷《灵芝观经义疏正观记》戒度述宋三卷《观无量寿经疏妙宗钞科》宋知礼排定、明真觉重排 一卷《观无量寿佛经疏妙宗钞会本》明真觉分会，日本实观改修 五卷《观无量寿佛经图颂》传灯述明一卷《观无量寿经直指疏》续法集 二卷《观无量寿佛经约论》彭际清述近代一卷《观无量寿经笺注》丁福保注近代 名称作者名称作者《观无量寿经》大意慧净法师观无量寿经解题刘宋佛说观无量寿经讲话叙默如观无量寿经义疏慧远大师《观无量寿经》大意温金柯观无量寿经讲记_智海法师智海法师更多观无量寿经讲解视频名称讲师视频名称讲师佛说观无量寿经上品上生章净空法师佛说观无量寿经疏讲解净空法师佛说观无量寿经-明证法师明证法师佛说观无量寿经-大愿法师大愿法师观无量寿经-界诠法师界诠法师观无量寿经九品往生章-妙境法师妙境法师更多观无量寿经视频 
        </desc>
    </Doc>
    <Doc>
        <title>解深密经</title>
        <desc>
            解深密经，大乘佛教经典，如来藏学派与唯识学派都很重视此经。印度瑜伽行派和中国法相宗的基本经典之一。唐玄奘译。卷。相传此经有梵文广本十万颂，汉译为其略本，一千五百颂。异译本有种：①南朝宋求那跋陀罗译《相续解脱经》卷；②北魏菩提流支译《深密解脱经》卷；③南朝陈真谛译《解节经》卷。此经以阐述大乘境行果为中心，分序、胜义谛相、心意识相、一切法相、无自性相、分别瑜伽、地波罗蜜，如来成所作事等八品。序品，即序分。其余七品为正宗分。正宗分前四品讲所观境，次二品明能观行，后一品显所得果。此经传到中国后，法相宗依《无自性相品》判释迦一代教法为有、空、中道三时教，并依心意识相品和一切法相品等，以三性说及唯识说，阿赖耶识和缘起说，为一宗根本教义。名称作者卷数《解深密经疏》圆测卷《解深密经注》道伦卷《解深密经疏》令因卷《解深密经疏》玄范卷《解节经义疏》真谛 《解深密经略释》胜友等译二百二十颂《解深密经广释》龙幢撰卷《解深密经大疏》圆测撰、法成译卷名称作者名称作者解深密经讲记济群法师《解深密经》纲要唐仲容解深密经解题唐玄奘解深密经-宽谦法师宽谦法师解深密经要义说济群法师《解深密经》讲义科判智德法师更多解深密经讲解 
        </desc>
    </Doc>
    <Doc>
        <title>华严经</title>
        <desc>
            《华严经》全名《大方广佛华严经》。是大乘佛教的要典之一。是释迦牟尼成道之后，于菩提树下为文殊、普贤等大菩萨所宣说，经中记佛陀之因行果德，并开显重重无尽、事事无碍之妙旨。《华严经》主要讲三个内容：第一是讲毗卢遮那佛依正庄严境界；第二是阐明了如何从凡夫到成佛的果位，需要圆满哪些行愿；第三部分以善财童子南游，一生参学修行，入普贤三昧，证入毗卢性海。整个华严经共有七处九会品，以下是华严经的内容概述：八十华严有三十九品、七处九会之说。七处包括地上三处、天宫四处，即）菩提道场：第一会六品；）普光明殿：第二会六品、第七会十一品、第八会一品；）忉利天宫：第三会六品；）夜摩天宫：第四会四品；）兜率天宫：第五会三品；）他化天宫：第六会一品；）重阁讲堂：第九会一品。万物不出三个范围《华严经》分四个部分解释了五周因果：一、所信因果，在第一会所讲，名卢舍那佛之果德及其为普庄严童子时之因行，即修行者所信佛之因果。二、差别因果，在第二会至第六会所讲，明十信十住十行十回向十地五十阶位差别之因，第七会佛不思议法品、十身相海品、随好光明品明差别之果，此即差别因果。三、平等因果，第七会普贤行品明平等之因，如来出现品名平等之果，故称平等因果。四、成行因果，在第八会离世间品中说，初说五十阶位，后说八相成道，因行成果行，故曰成行因果。五、证入因果，第九会入法界品所说，先明佛已经自在证入之果，后明善财童子证入法界之因，因此称为证入因果。整部华严七处九会、三十九品分成信、解、行、证四个部分：一、信分，即初会所信因果周；二、解分，即第二至第六会差别因果周及第七会平等因果周；三、行分，即第八会成行因果周；四，证分，即第九会证入因果周。大乘菩萨行者从初发菩提心到修行圆满成佛的阶位，《华严经》中列出五十二个等级，分十信、十住、十行、十回向、十地、等觉、妙觉。十信有：）信心、）念心、)精进心、)慧心、)定心、)不退心、)护法心、)回向心、)戒心、）愿心。十住有：）发心住、）治地住、）修行住、）生贵住、）方便具足住、）正心住、）不退住、）童真住、）法王子住、）灌顶住。十行有：）欢喜行、）饶益行、）无嗔恚行、）无尽行、）离痴乱行、）善现行、）无著行、）尊重行、）善法行、）真实行。十回向有：）救护一切众生离众生相回向、）不坏回向、）等一切佛回向、）至一切处回向、）无尽功德藏回向、）随顺平等善根回向、）随顺等观一切众生回向、）真如相回向、）无缚无著解脱心回向、）法界无量回向。十地有：）欢喜地、）离垢地、）发光地、）焰慧地、）难胜地、）现前地、）远行地、）不动地、）善慧地、）法云地。《华严经》的内容又可用境、行、果三字来概括：“境”指毗卢遮那佛所居重重无尽的华藏世界；“行”，以善财童子为例，说明修华严者要为获取菩提而努力修证；“果”指菩萨修行者根据努力程度而达到的“十地”位次。《入法界品》记载了善财童子发阿耨多罗三藐三菩提心后，为得知“菩萨云何学菩萨行，云何修菩萨道”，从庄严幢沙罗林出发次第南，参访了五十三位善知识的故事。这五十三位善知识是：）德云比丘；）海云比丘；）善住比丘；）弥伽长者；）解脱长者；）海幢比丘；）休舍优婆夷；）毗目瞿沙仙人；）胜热婆罗门；）慈行童女；）善见比丘；）自在主童子；）具足优婆夷；）明智居士；）宝髻长者；）普眼长者；）无厌足王；）大光王；）不动优婆夷；）遍行外道；）鬻香长者；）婆施罗船师；）无上胜长者；）狮子频申比丘尼；）婆须蜜多女；）@瑟胝罗居士；）观自在菩萨；）正趣菩萨；）大天神；）安住地神；）婆珊婆演底夜神；）普德净光夜神；）喜目观察众生夜神；）普救众生妙德夜神；）寂静音海夜神；）守护一切城夜神；）开敷一切树华夜神；）大愿精进力救护一切众生夜神；）妙德圆满夜神；）瞿波释种女；）摩耶佛母；）天主光天女；）遍友童子师；）善知众艺菩萨字智童子；）贤胜优婆夷；）坚固解脱长者；）妙月长者；）无胜军长者；）最寂静婆罗门；）德生童子；）弥勒菩萨摩诃萨；）文殊师利菩萨摩诃萨；）普贤菩萨摩诃萨。参访五十三位善知识后，善财童子终于修行圆满，“得普贤菩萨诸行愿海，与普贤等，与诸佛等，一身充满一切世界刹等，行等，正觉等，神通等，法轮等，辩才等，言辞等，音声等，力无畏等，佛所住等，大慈悲等，不可思议解脱自在悉皆同等。”甚深禅定名称，明一真法界、无尽缘起之理，修六度四摄、庄严佛果之行，只有普贤菩萨大行，可入正觉华严三昧。六十华严三十七曰：“普贤菩萨正受三昧，其三昧名佛华严。”若得华严三昧，可谓已经成佛，《无量寿经》诗句为证：“得佛华严三昧，宣畅一切经典。”净影在《无量寿经疏》中说：“如华严说，彼一三昧统摄法界，一切佛法悉入其中。”《华严经》第十二品贤首菩萨偈曰：“严净不可思议刹，供养一切诸如来；放大光明无有边，度脱众生亦无限；智慧自在不思议，说法言辞无有碍；施戒忍进及禅定，智慧方便神通等；如是一切皆自在，以佛华严三昧力。”
        </desc>
    </Doc>
    <Doc>
        <title>佛遗教经</title>
        <desc>
            《佛遗教经》，简称《遗教经》，又名《佛垂涅略说教诫经》，一卷，姚秦·鸠摩罗什译，是佛陀释迦牟尼一生弘法言教内容的概括总结，是佛将入涅前对众弟子语重心长的谆谆教诲，也是佛留给后代所有想离苦得乐者的得度因缘。《佛遗教经》倍受历代僧俗大众乃至帝王的推崇，唐太宗颁行敕令以护持佛法、弘阐圣教；宋真宗挥毫作序为雕版流通、宣扬法奥。世亲菩萨著作《遗教经论》，从七方面阐释教诫深远意义，在佛教界具有广泛深刻影响。汉地作注之古大德代不乏人，明·藕益智旭大师之《佛遗教经解》最值得捧读。书圣王羲之、唐代著名书法家孙过庭、南宋大书法家张即之所书《佛遗教经》字帖，冠绝古今，各领风骚，受历代知识分子推崇、珍爱，被无数书法爱好者观赏、临摹。若想修道成功，若欲超脱轮回，就要以戒为师，就要修身口意，就要诵习本经。此经言简意赅，深入浅出，字字珠玑，韵味无穷，译文经罗什大师推敲锤炼，故而词达意顺，古朴典雅，朗朗上口，耐人吟咏。为出家在家佛教徒之行动指南，亦为各行各业求知者之闲暇珍玩。唐太宗施行《遗教经》敕法者，如来灭后，以末代浇浮，付嘱国王大臣，护持佛法。然僧尼出家，戒行须备。若纵情淫逸，触涂烦恼，关涉人间，动违经律，既失如来玄妙之旨，又亏国王受付之义。《遗教经》，是佛临涅所说，诫敕弟子，甚为详要。末俗缁素，并不崇奉，大道将隐，微言且绝，永怀圣教，用思弘阐。宜令所司，差书手十人，多写经本，务尽施行。所须纸笔墨等，有司准给。其官宦五品以上，及诸州刺史，各付一卷。若见僧尼行业，与经文不同，宜公私劝勉，必使遵行。宋真宗《遗教经》序夫道非远人，教本无类，虽蠢动之形各异，而常乐之性斯同。由爱欲之纷纶，致轮回之增长。是以迦维之圣，出世而流慈，舍卫之区，随机而演法。既含灵而悉度，将顺俗以归真，犹于双树之间，普告大乘之众，示五根之可戒，问四谛之所疑，期法奥之宣扬，俾众心而坚固。大悲之念，斯谓至乎！朕祈嗣庆基，顾惭凉德，常遵先训，庶导秘诠。因览斯经，每怀钦奉，冀流通而有益，仍俾镂于方板，所期贻厥庶邦，凡在群伦，勉同归向云尔。 世亲菩萨《遗教经论》偈颂 真谛三藏译 顶礼三世尊无上功德海 哀悯度众生是故我归命 清净深法藏增长修行者 世及出世间我等皆礼敬 我所建立论解释佛经义 为彼诸菩萨令知方便道 以知彼道故佛法得久住 灭除凡圣过成就自他利藕益智旭大师《佛遗教经解》跋旭未出家时，读此遗教，便知字字血泪；既获剃染，靡敢或忘。所恨慧浅障深，悠悠虚度，二十余年，空无克获。既非道人，又非白衣。方抚心自愧，对镜生惭。而虚名所误，谬膺恭敬。承甫敦沈居士，固请解释此经。嗟夫！予不能臻修世出世间功德，徒以语言文字而作法施，何异诸天说法鸟耶？然一隙之明，弗忍自吝，藉此功德，回向西方。仍作迦陵频伽，代弥陀广宣法要可矣！甲申九月二十日记。名称作者年代卷数《遗教经论住法记》元照述宋一卷《遗教经论记》观复述宋三卷《佛遗教经补注》守遂注,了童补注明一卷《佛遗教经解》智旭述明一卷《遗教经指南》道霈述明一卷《佛遗教经笺注》丁福保注近代 《佛遗教经论疏节要》天亲菩萨论，宋智圆疏，宋净源节要，明宏补注。 一卷名称作者名称作者佛遗教经浅释宣化上人佛遗教经解鸠摩罗什佛遗教经讲记圣严法师佛遗教经讲要太虚大师佛遗教经论疏节要莲池大师佛遗教经讲记妙境法师更多佛遗教经讲解视频名称讲师视频名称讲师《佛遗教经》-忏云法师忏云法师佛遗教经-明证法师明证法师佛遗教经浅释-宣化上人宣化上人佛遗教经海涛法师更多佛遗教经视频 
        </desc>
    </Doc>
    <Doc>
        <title>俱舍论</title>
        <desc>
            《阿毗达磨俱舍论》，义为对法藏论。全论通过五事内容与八品词句进行抉择，主要讲述一切万法之总相、别相、性质、类别，对世出世间法进行细致入微的分析，详细阐明流转与还灭的因果法则，真实开显四谛真理，为所有希求解脱的修行人指明一条修行途径。本论已全面归摄《对法七论》之精华，若认真研习此论，明白其中道理，也就相当于学习了《对法七论》；若能学好此论，亦可为深入三藏打下坚实基础，因此有人将此论称为“聪明论”。《俱舍论》本颂的结构同《杂阿毗昙心论》一样，贯穿说一切有部学说“以四谛为纲”的传统精神。但对《杂阿毗昙心论》已经加以改造。《杂阿毗昙心论》有六百多颂，本颂也有六百颂，但不是互相吻合，而是有所增删、合并，并重新组织。仅是颂文，连篇章、段落也都重新作了整理。因此，该论之讲四谛，别具特点。和《杂阿毗昙心论》十一品的结构不同，本颂分为八品，世亲作注释时又加了《破执我》一品，与本颂无关。《俱舍论》全体九品结构，体现了佛教“诸法无我”的根本主张。此外，又总结性地把构成宇宙万法的基本要素归纳为五位七十五法，即色法十一，心法一，心所法四十六，不相应法十四，无为法三。这个结论对以后传承一切有部学说的人产生很大影响。由于此论解释说一切有部的重要宗义，词不繁而义显，义虽深而易入，简明扼要，分析精致。因而在印度曾获得赞誉。特别是论中分析的五位七十五法，成了佛教教义的基础，具有小乘佛学概论和佛教百科全书的性质。后来凡学习小乘俱舍之学者，无不以此五位七十五法作为入门纲要。《俱舍论》的五位七十五法，在世亲改宗大乘后，被扩充为五位百法，形成《大乘百法明门论》。此论在印度风行各地，引起迦湿弥罗有部学徒的激烈反对，有众贤论师历年写成二万五千颂的《俱舍雹论》即《顺正理论》，以破《俱舍论》。对《俱舍论本颂》重新作了解释，为婆沙师辩护，驳斥经量部之说。又有节本《显宗论》，重新订正《俱舍论》原来的颂文。阐明说一切有部正宗主张，后被称为新说一切有部学说。另一方面，《俱舍论》也受到世亲门人的高度重视，认为破斥婆沙师的偏执，说有善巧，可作为通向大乘的阶梯之用，因而竞作注疏，与大乘论书兼弘。但注疏的梵本大都散失，只有称友的《明了义疏》尚存，日人荻原云来曾校订其全部印行。 ～年间，印度罗罗在西藏寺院里陆续发现了约在～世纪之际所写的《俱舍论本颂》和《俱舍释论》的梵文原本，摄影携回。年由郭克雷校勘其《本颂》刊印。名称作者名称作者俱舍论颂讲记演培法师俱舍论颂索达吉堪布俱舍论智海法师《俱舍论》概述圣严法师俱舍大要讲记智敏上师阿毗达磨俱舍论玄奘法师更多俱舍论讲解 
        </desc>
    </Doc>
    <Doc>
        <title>大乘起信论</title>
        <desc>
            《大乘起信论》，大乘佛教重要论书，相传为古印度马鸣著，南朝梁真谛译，一卷；唐代实叉难陀重译，作卷；以真谛译本较流行。又略称《起信论》，是大乘佛教的概论之作，全文篇幅不长，只有一万一千字左右，但它结构严谨、析理清晰，是对隋唐佛教影响最大的一部论著。它的宗教神学思想代表着此后中国佛教发展的主流方向，为各家宗派所重视并吸收。对于《大乘起信论》的译者及其真伪问题，历来颇有争议，最初相传“马鸣菩萨造，梁真谛法师译”，据查证，在《马鸣菩萨传》和《付法藏因缘传》都未提到《起信论》。故疑《起信论》是梁代伪作的。隋代法经等所著的《众经目录》卷五也怀疑《起信论》非真谛所译；初唐吉藏弟子慧均在《四论玄义》中推测《起信论》是“昔日地论师”所伪造；晚唐新罗珍嵩在《华严经探玄私记》中认为《起信论》是根据《渐刹经》而设造的。全书分因缘分、立义分、解释分、修行信心分和劝修利益分五部分，把大乘如来藏思想和唯识说结合为一；阐明“一心”、“二门”、“三大”的佛教理论和“四信”、“五行”的修持方法。一心，即如来藏心。万法源出于此，包摄一切世间法和出世间法。二门，指心真如门和心生灭门。心真如门有离言、依言两种；心生灭门分流转、还灭二门。三大，谓体大、相大、用大。“体”即本体，又名真如，于中一切法平等，不增不减；“相”即形相，又名如来藏，具有无量善性功德；“用”即功用，谓由此产生一切善因善果，为修证菩提妙觉之所由。四信，指相信根本真如和佛、法、僧三宝。五行，即修持布施、持戒、忍辱、精进、止观五种德行。独特的心学体系《大乘起信论》心学体系的建立首先是从“唯识”概念的明确开始。唯识学在南北朝大量涌入，各经论看法不一，特别是对“唯识”的本体论性质，真是众说纷纭、莫衷一是，如《胜经》等认为世界的本体是“如来藏”；《摄大乘论》等归结为“阿黎耶”；《楞加经》等有时讲“如来藏不在阿黎耶识中”，倾向于如来藏缘起，但有时讲“如来藏识藏”却倾向于阿黎耶缘起。至于阿黎耶和如来藏的相互关系以及所指内容更是说法不一。 《起信论》企图消除分歧，使“唯识”的本体概念统一起来、明确起来。它所确立的世界本体就是“众生心”。《起信论》的目的在于启发众生树立对“大乘”的“信心”。“大乘”既指通向涅盘之路，也指世间和出世间的最高本体，相当于一般大乘佛典中的“道”，实际指“众生心”。“众生心”是《起信论》所要建立的世界本体，也是众生求得解脱的根本所在。所谓“众生心”泛指一般众生共有的心性，也是各种唯识经所经常探讨的“一心”。 《起信论》是这样解释的：“依一心法有二种门。云何为二？一者心真如门，二者心生灭门，是二种门皆各总摄一切法。”也就是说，“一心”有两方面内容：一是“心真如门”，近似于“无垢识”、“寂灭心”，即“如来藏”；二是“心生灭门”，接近于作染净依的“阿黎耶识”。这“二门”包含世间一切事物现象，体现着“诸法唯识”的精髓。“心真如”包含两方面性质：一是“如实空”，即“离相”、“无念”，是纯净无任何杂染的存在；另一是“如实不空”，即永恒不变的静止存在。由于“心真如门”是绝对纯净不动的本体，故难以解释染净、动静、一心与俗世诸复杂关系，《起信论》就用“心生灭门”来解释这些关系。 “心生灭者，依如来藏故有生灭心。所谓‘不生不灭’与‘生灭’和合，非一非异，名为阿黎耶识。”所以，“阿黎耶识”就是“生灭心”，是根据心的“不生不灭”而存在，是“不生不灭”给合“心生灭”的产物。而处于阿黎耶识生灭心状态的“心性不生不灭”被称作“觉”；处于阿黎耶识生灭心状态的“心生灭”被称为“不觉”。“觉”除具有“心真如”的“如实空”、“如实不空”的双重性质之外，还具有“因熏习镜”和“缘熏习镜”两种特殊作用。 “因熏习镜”是指“觉”如镜，世界一切事物现象莫不显现其中，因为“觉”能常住“一心”，而世间一切事物现象都在“一心”为本性。觉性虽是“不动”的，但具有一切“无漏法”，成为众生得以成佛的依据。众生之所以厌生死、求涅盘，在于“觉”对众生自身起内因熏习的作用。所谓“缘熏习镜”是指“觉”对解脱众生起一种外缘熏习的作用。所以“觉”既是“静”的，寂然不动地蕴含在世间一切事物中，为众生所有；同时它又是“动”的，能出离生死、同染转净以普度众生。 “不觉”的具体表现是有“念”，具有三种性能：“一者无明业相：以依不觉故心动，说名为业。”“心动”是“不觉”的内在标志，“心动”也是产生诸多现实苦恼的总根源。另两种性能是：“二者能见相：以依动故能见。三者境界相：以依能见故，境界妄现。”由于“不觉”“心动”，所以能见世间诸相诸境界。心的本质是寂然不动的，因为“智性”是永恒不灭的；心之所以从不动到动，是由于“无明风动”造成的。“无明”就是“忽然念起”，也就是“心动”的具体表现。 《起信论》把“离念”和“有念”、与“觉则不动”和“不觉故心动”结合起来，认为“无念”是“觉”的本质属性，“有念”是“不觉”的具体表现。从觉到不觉，从不动心到动心，从心无念无相到有念诸相，这是“心真如”产生世俗世界的过程；相反，由“不觉”、到“始觉”、“究竟觉”，从“动心”到“不动心”，从有念诸相到无念无相，这便是“心真如”让众生由染转净、达到解脱的过程。真与俗、净与染这两重宗教世界观认为，都是“心真如”“本觉”的体现，并在真如本觉中相互对立、相互转化。由此产生“真如”、“无名”互熏说：“真如”受“无明”熏习而有染法，这是造成世间有生死轮回的原因；而“无明”受“真如”熏习而生净业，这是众生得以脱世间的原因。 所以。《起信论》认为，众生一心，既包容俗世的一切，也包容出世间的一切，从生死轮回到涅盘，从无量苦难到彻底解脱，从世间无常到出世间永恒，这些众生可以自己争取做到，而不必向外求助。这样，建立对大乘的信心实际就转为“自信己身有真如法”，能否达到超脱，关键在于自己用心努力修行的程度。这种众生身中自有“真如法”的主张，颇与孟子的“性本善”论相似，可见佛教在自身发展过程中，也适当融入儒家思想，以丰富自身理论体系。《起信论》就这样以“一心”作为理论基础，从“不动”到“动”，再由“动”到“不动”相互转化，从中生发了世间与出世间的路线来。它将传统佛教的宇宙产生从“无”到“有”的路线，改变成由“不动”到“动”的独特路线，这对后世的宋明理学产生过一定的影响。因为宋明理学主张：无极生太极，太极生阴阳，而太极生阴阳的关键就是由“不动”到“动”。 可见，这种主张借鉴了《起信论》的思想观念。此外，由于《起信论》把“一心”视成遍存于一切事物的共同属性，故它又自觉地把“色法”归入“一心”之中，认为“色心不二”，即色既表现心，心又体现在色中。于是《起信论》根据从般若经类创始到早期唯识派强调的“色即是空，空即是色”的著名论断，加以发展，演变成“色即是心，心即是色”的论断，这样就建立起一座独特的、较完整的佛教心学体系。“色即是心，心即是色”这一命题带有浓厚的泛神论思想色彩，这给唐宋佛教理论带来较大的影响。关于宗教修行《起信论》认为“一心”的本质是“觉”，而由“一心”之“动”产生万事万物的过程，就是由“觉”到“不觉”的过程。所以宗教修行就是追“本”溯“原”、回归到“一心”，也就是由“不觉”经“始觉”、“究竟觉”而复归到“觉”。相对于宗教修行所达到的“始觉”、“究竟”而言，作为心真如的“觉”，也叫“本觉”。“本觉”、“始觉”、“究竟觉”实际上都是同一“觉”，只是为了表明修行程度而设制这些差别的。修行的关键是在心中“无念”。因为有“念”就生“见”，“见”则生“境”，有见有境就使众生遭受种种痛苦磨难，永远脱离不了生死轮回。所以，超脱世间的唯一途径就是“无念”，由“无念”而与“心真如”契合为一，复归到“觉”。 所谓“无念”，指心性不起、不动、离见、离相等内涵，也是智慧、功德、清净的体现。“无念”可谓是宗教修行的要领，对后来的隋唐佛教思想产生重大影响。但由不觉到始觉，由有念到无念，并不是“唯念真如”就能达到的，众生还须修六度而经十地，故《起信论》是主张渐修的；但证得“法身”的菩萨，功德圆满了，就不必受“十地”等修行等级限制，可以直接成佛，这种成佛便是“顿悟”。所以，成佛可以“渐修”实现，也不排除“顿悟”的可能，有争议的“顿、渐”问题在《起信论》中得以调和，两种方式都可成佛。《起信论》在宗教修行方面，还主张“止观”。传统的大乘佛教都用“六度”概括所有的菩萨行，《起信论》则概括为“修行五门”，把禅、慧两波罗蜜并入“止观门”。“止”就是“止一切境界相”，达到心中“无相”；“观”就是观世间无常、苦、空、不净而知道因缘。 《起信论》对修行“止”“观”有具体要求。“修止”者，要求“住于静处，端坐正意”，既“不依气息”，也“不依形色”，“乃至不依见闻觉知”，目的在于排除一切念头、包括“除想”之“想”，实现心中“无相”，“随顺得入真如三昧”，即进入“心真如”的禅定状态。修行“观”者，要求在观世间无常、苦、空、不净的基础上，进一步得知形成它们的原因：即众生“心”受无明熏习而有染，遭受生死轮回的世俗之苦，“而不觉知”。所以修行“观”者应怜悯众生，立有普济众生之志：“以无量方便救拔一切苦恼众生，令得涅盘第一义乐”，同时，还要尽己所能，不停地修学一切善行。相比较而言，“止”相当于“根本无分别智”，“观”相当于“后得无分别智”，两种智慧统一起来，既要静坐禅定而入“心真如”，又不能限于定坐，还要普济众生超脱俗世。这种止观双修的主张，对后世天台宗和禅宗都有着积极的影响。影响《大乘起信论》在中国佛教史上的影响是广泛而深远的，对天台宗、华严宗、禅宗、净土宗的影响尤为显著。天台宗的“真如缘起论”就借鉴了《起信论》中的“如来藏缘起论”，天台宗三祖慧思的《大乘止观法门》自始至终都在阐释《起信论》中的思想，如讲到“心生万物”、“止观法门”等观点时，甚至直接引用《起信论》的一些原文来加以论证、阐述。《大乘起信论》对华严宗的影响就更显著，华严宗的实际创始人法藏，就著有《大乘起信论义记》三卷和《大乘起信论义记别记》一卷，进一步阐释并有所发挥《起信论》的思想观点。华严宗直接继承了《起信论》中的“法界缘起论”。华严宗五祖宗密在《原人论》中直接吸取《起信论》的“本觉”观，甚至直接引用《起信论》原文来论证“空”，可见受其影响之大。禅宗和《起信论》都源于《楞伽经》，故《起信论》思想受禅宗重视并接受，是很自然的。禅宗五祖弘忍在《最上乘论》中提出一乘为宗，一乘就是一心，也就是《起信论》中的心如真门。六祖慧能也多处吸收《起信论》思想，如主张“自识本心，自见本性”，这里的“本心”、“本性”就是《起信论》中所说的“本觉”；他所主张的“真如是念之体，念是真如之用”，就接近于《起信论》中的心真如门和心生灭门；他所提倡的“无念为宗”，就直接源于《起信论》的“若能观察知心无念，即能随顺入真如门”的思想；在修行理论上，他还吸取《起信论》中的“一行三昧”等。 禅宗北宗创始人神秀所提的“五方便门”中第一门就是“离念门”，所谓“离念”就是离却妄念，回归到心真如、即本觉境地，这种思想完全取自《起信论》。又因《起信论》强调“发心修行”，故对后世的净土宗也有一定影响。由于《大乘起信论》影响很大，故对它进行的注释很多，国内就多达三十余种，其中最通行的是唐代法藏的《大乘起信论义记》。国外对《起信论》的注释也有多种：在朝鲜就有七种；在日本有十多种，另在日本注释法藏《大乘起信论义记》的就有十种。《大乘起信论》还有两个日译本、两个英译本；唐代玄奘还曾将它译为梵文，流传到印度，可惜已佚失。  《大乘起信论》产生于南朝梁代，即出现于北魏太武帝禁毁佛典事件之后，故在这次劫难中不可能有它；但《起信论》出现在北周之前，且影响很大，故它在北周禁佛事件中难以幸免，属在禁之列。所幸《起信论》流传很广，在江南仍能安然无恙地通行，所以它能得以穿越绵远的时间隧道，完整地出现在当今世人面前。名称作者名称作者大乘起信论义理新探傅伟勋大乘起信论述解实叉难陀无量寿经起信论叙吴汪缙《大乘起信论》解说星云大师大乘起信论讲义慧律法师大乘起信论讲义圆瑛法师大乘起信论述解净元法师大乘起信论讲记净界法师更多大乘起信论 
        </desc>
    </Doc>
    <Doc>
        <title>阿难问事佛吉凶经简介</title>
        <desc>
            《阿难问事佛吉凶经》一卷，是后汉沙门安世高译本经的内容：是说明学佛、做人的基本道理，可以说是初学入门的教材。本经的宗旨：佛告诉学佛者说，能够依佛陀的教法奉行，一定得到吉祥自在。本经的作用：对于佛陀教育生起信心，建立良好的修学态度，求正确的理解，破除邪见，和穷究因果的道理。这部经虽然不长，它有七个大段落。七个大段落里，实际上是给我们讲四桩事情，也就是四个单元。第一大段，从初句「阿难白佛言」，到「奉行普闻」，说明：信奉佛教，依教奉行，所得到的果报是吉祥如意的。第二大段，从「阿难复白佛言」，到「罪深如是」，讨论杀生责任问题。第三大段，从「阿难复白佛言」，到「可不慎也」，讨论教学。第四大段，从「阿难复白佛言」，到「可得度世之道」，讨论学佛与我们现实的生活有没有冲突？第五大段，从「阿难闻佛说」，到「未可取泥洹」，这是阿难听佛开导之后，他的心得和感想，很值得我们修学的参考。接着后面是阿难尊者说偈，偈颂总共有二十八首，是阿难的心得报告，目的在劝导大众应当依照佛陀教诲好好的修学，才不辜负佛陀的苦口婆心。
        </desc>
    </Doc>
    <Doc>
        <title>发起菩萨殊胜志乐经简介</title>
        <desc>
            《发起菩萨殊胜志乐经》，此经乃《大宝积经》第九十一至九十二卷，发胜志乐会第二十五，三藏法师菩提流志奉诏译，阅藏知津将全经内容分作十五段介绍。一、佛在鹿苑、与千比丘、五百菩萨俱、二、有诸菩萨业障深重、疑惑退转、弥勒菩萨慰问令喜、三、有六十人随劝诣佛、投地悲泪、佛慰令起、说其往昔诽谤法师恶业、多受众苦、后亦当生极乐世界、四、时诸菩萨随发十三弘誓、佛赞印之、五、弥勒因问末世菩萨成就几法、安稳得脱、六、佛答以二种四法、不求他过失、亦不举人罪、离粗语悭吝、是人当解脱、七、当舍于懈怠、远离诸惯闹、寂静常知足、是人当解脱、八、次明无希望心行法施时、成二十利、又二十利、九、次明末世种种过恶、十、次明慧行菩萨与初业菩萨不同之相、十一、次明初业菩萨应当观察利养之过、十二、亦当观察惯闹过有二十、世话过有二十、睡眠过有二十、众务过有二十、十三、次明不修诸行、不断烦恼、不习禅诵、不求多闻、非出家者、十四、次明略说戏论过有二十、十五、次明发十种心、能生极乐世界、
        </desc>
    </Doc>
    <Doc>
        <title>楞严经</title>
        <desc>
            《楞严经》，佛教经典。又称《首楞严经》、《大佛顶经》、《大佛顶首楞严经》、《中印度那烂陀大道场经》。全称《大佛顶如来密因修证了义诸菩萨万行首楞严经》。唐般剌蜜帝译。卷。此经的译者般剌蜜帝大师，中印度人，居广州制止道场，于唐神龙元年从灌顶部中诵出，乌苌国沙门弥伽释迦译语，房融笔受，怀迪证义。中国历代皆视此经为佛教主要经典之一。在日本，此经亦流传不断。楞严经，原藏于龙宫，胜龙菩萨到龙宫说法，见龙藏中有此经，披阅之下，叹为希有，遂默诵而出，录呈印度国王，国王视其为国宝，严禁外流.般剌密谛尊者，弘法愿深，两次冒险，思送中国以求宏扬，不幸皆为关卡查禁，尊者乃费数年时间，以蝇头小字书于腊纸之上，剖膊藏于肉中，方得过关航海而来，于唐神龙元年抵达广州，随被房融请于制止寺，并将此经译成华文。下面大致说说楞严经每卷都在讲什么。一、圣众云集,波斯斯匿王请佛.二、阿难平等行乞,遭遇摩登伽女之难三、文殊领命救护,世尊征询心目所在四、阿难对自心的七种错误认识五、超越生死轮回,心须认清的两种根本六、妄想识心非是真心,乃生死流转之根本七、借盲人有心而喻灯同眼,直指见性是心非眼八、借客人不住而喻尘摇,现验见性常住无动一、色身虽变而观河之见无改,显能见的自性,不会随着身体的死亡而断灭二、众生颠倒,妄认外物为自已,不知身心世界,都是真心所幻现三、真心自然没有生灭去来,而你的能见自性,同样也没有可还之处四、外境有大小、内外、远近之分,而见性却不会随着外境而有伸缩变化五、所有一切都是自性真心所幻现,没有谁是真心、谁不是真心的问题六、能见的自性,不是自然而有,也不是因缘所生七、众生轮回世间,都是两种妄见所致：别业妄见与同分妄见八、能见的自性,不是合和而有,也不是不合和所生九、五阴元本就是自性真心如来藏的微妙真如一、六入元本是自性真心如来藏的微妙真如二、十二处元本是自性真心如来藏的微妙真如三、十八界元本是自性真心如来藏的微妙真如四、地水火风空见识等七大种性,同遍法界,随众生心,应所知量五、阿难说偈赞佛一、把本觉妙明的体性妄立为所明的对象,就妄有了世界、众生、业果等三种颠倒的相续二、世界万象本是虚妄,实无生灭去来,更无相容与不相容、以及是心非心之说三、妄生本无因,妄灭亦无所从,但断三种相续之缘,狂心停歇就是正觉真心四、发菩提心的第一种决定义理：应当审观因地发心,与果地觉为同为异,认清身中的五重浊乱,令见闻觉知,远契如来常乐我净五、发菩提心的第二种决定义理：汝等当弃捐诸有为相,审详烦恼根本,认清六根是众生与世界缠缚在一起的结系,使六根清净,伏归元真六、闻性不会随着声尘的生灭而有无,如果能弃生灭守真常,常光显现,就是无上正觉一、根尘同缘,脱缚无二,知见立知即无明本,知见无就是无漏的涅盘二、六根之结开解,一根之说亦亡,就能返归为清净的真心三、二十四位大弟子各自陈述所修行的法门一、观世音菩萨的耳根圆通法门二、文殊师利对二十五圣所修法门的评述三、断除杀盗淫妄,摄心入三昧一、建立楞严道场的规则二、佛宣说楞严咒三、楞严咒的功德四、众生颠倒、世界颠倒的成因一、修证三摩地,灭除颠倒的成因,必须经过的三种渐次二、从凡夫到成佛所要经历的五十五圣位三、内分外分的妄习,决定了众生在六道中升坠四、十习因与六交报是地狱的成因五、十种鬼道的众生六、十种畜生道的众生七、十种人道的众生八、十种仙道的众生九、欲界六天一．色界天二、无色界天三、阿修罗道的众生四、总论七趣五、魔众扰乱修行者的原由六、色阴区宇不应执着的十种境界七、受阴区宇的十种错误认知八、想阴区宇的十种天魔一、行阴区宇的十种外道邪见二、识阴区宇的十种偏差三、五阴的根本与灭除次第四、受持楞严经的功德本性即是真如本性，即如来藏性。有三种：一解悟；二行悟；三证悟。）解悟即是始觉。于此觉中，了妄达真。者，如了七处皆妄，一切世间幻化虚妄。者，如十番显见，通达本有。此即见道位，于是悟中，行者之观念改变、行为转变，且此等转变皆是决定，非如突然心血来潮，昙花一现，此即如《圆觉经》所云：。是故非如一般之文字知解，乍现即逝；即如小乘之见道位，一切邪见、恶知见悉断；亦如大乘见道位，决定一佛乘，不再履于凡外权小之径，并于一切法，闻即信受、谛解。）行悟即明心见性。者，明心相也。心相者，即如大乘五位百法中所示之心王、心所、心不相应行等法，包括心所的善恶等法自相、及相互间的关系，如何生起、如何修灭等。至于，则了八识之体，诸识各自之体、相、用如何，以及其间互动之条件及本源。如是一一法皆明了者，乃得称为真者，故六祖惠能大师说：者，即是见自本性，亦是见五蕴、六入、十二处、十八界、二十五有皆本如来藏妙真如性。此见性，常修道位，亦即，即于六十位修证过程中，分分断无明，即得分分见；是故《大般涅经》中说：意谓：十住菩萨虽有见性，但仍不能了了全见，是故，于此位中，尚非现量境界，而仍属比量智。）证悟此即，亦是证道位，即为现量智。是故当知，所谓者，绝非、笼统的概念，而是有具体之悟境、对象及内容的。且悟前与悟后，其人之三业，必然转变，有所不同；其转变即：越加清净、庄严、不贪染、有智慧。而且当然不会因为悟了，而言行乖异、反常、狂妄、贪爱世间、恣行杂染持心戒者，即是持佛戒。如佛在本经中说：一般的戒，都是指身口戒，不是心戒；而是心戒，故说：，以摄心、摄念，令恶心、恶念乃至善心、善念不起，名为心戒，是为如来戒。因为既要修，而不能光持凡夫、小乘之戒持此戒者，于其持犯，即不能说要具多少缘，且其事成就如、、、、等方结罪，只要起心动念有恶念，恶心生起，即是有犯，是故名为心戒。故欲修佛定者，须持佛心戒，持心令无杀心、无盗心、无淫心、无妄语心，才有资格修习佛定。至于持佛心戒，于本经中则包含两大单元：）四种清净明诲其心不杀不起杀心其心不盗不起盗心其心不淫不起淫心其心不妄语不起妄语心）三种渐次除其助因除五辛刳其正性断除酒肉、淫欲违其现业不缘六尘，旋元自归如是持佛戒，身语意三业清净，资粮具足，方堪修大定。此即所谓。所言者，真如本体也，以悟得本体故，故得依此本体为，而进修首楞严大定。其次第为：）具信解信解正法、无上法，尤其是真如法；如前说。）持净戒除在家者五戒、八戒，出家者沙弥戒、比丘、比丘尼戒之外，尚须依循四种清净明诲、三种渐次，此则僧俗共遵者，如前说。）严道场包括择地、掘地、净地、建坛、洒净、结界、庄严道场。）持心咒先持大咒以为结界，再持咒心，以为摄心入定。）修大定以持佛心咒，得与佛心相应，入佛总持，三密与佛相应，得佛三密加持，速入大定。）破五阴入大定后，以大定之定慧力，破五十种阴魔；阴魔破故，即破五阴；五阴破故，得度）证三昧五阴魔破，即身证得三昧，究竟、坚固、不动。）证圆通证三昧故，以三昧力照破六和合，复归一精明，无复根隔，内外圆通，诸根互用，身心无碍，理事无碍，是名圆通。楞严法门之精要，一言以蔽之，即是首楞严三昧。虽然其他经典也讲种种三昧，甚至三昧的修法，然而最完整、圆满的，莫过于本经所开示的首楞严三昧。何以故？本经从开始修定前的信、解、悟、入之资粮位，到正行的修行、证果，整个过程，其间修行者会碰到的种种困难、岔道、以及困难的排除、岔道的避免，一一详细解说，令你不会为内外障难所困，不受邪魔留难，亦不堕为凡、外、邪、小，而一路直趋无上菩提妙庄严路。又，首楞严三昧，以密教言之，在本经中即是，以是本尊所入之三昧故。行者若依法修习而入此三昧，即得本尊加持。
        </desc>
    </Doc>
    <Doc>
        <title>妙法莲华经</title>
        <desc>
            《妙法莲华经》，简称《法华经》，，後秦鸠摩罗什译，七卷二十八品，六万九千馀字，收录於《大正藏》第册，经号。梵文，中文意为「妙法」。意译为「白莲花」，以莲花为喻，比喻佛法之洁白、清净、完美。ū意为「经」，故此经之全名为《妙法莲华经》。《妙法莲华经》说一乘圆教，表清净了义，究竟圆满，微妙无上。《法华经》是佛陀释迦牟尼晚年所说教法，属于开权显实的圆融教法，大小无异，显密圆融，显示人人皆可成佛之一乘了义。在五时教判中，属于法华、涅盘之最后一时。因经中宣讲内容至高无上，明示不分贫富贵贱、人人皆可成佛，所以《法华经》也誉为「经中之王」。《法华经》是释迦牟尼佛晚年在王舍城灵山所说，为大乘佛教初期经典之一。 《法华经》《法华经》成立年代约纪元前後，最晚不迟于公元世纪，因为龙树菩萨的著作《中论》、《大智度论》已引用本经文义。另外《大泥洹经》、《大般涅盘经》、《优婆塞戒经》、《大乘本生心地观经》、《大佛顶首楞严经》等诸经皆列举本经经名并援引经中文义，可见本经之成立年代较以上诸经为早。第一、序品 是本经的总序，佛说无量义经後，入无量义处三昧，天上降下种种妙华，佛的眉间白毫放大光明。弥勒菩萨因疑发问，文殊师利菩萨作答：过去诸佛宣说《法华经》前，皆现此瑞。暗示佛说此经之殊胜处有别於他经，唤起大众的注意。 第二、方便品 此品与寿量品，是《法华经》的两大中心，为本经正宗分。佛由三昧起，称叹诸佛智慧甚深无量，难解难入，佛说诸佛究竟了知诸法实相「十如是」。为令声闻、缘觉二乘人断苦缚，得涅盘，佛以方便力，曾分说三乘之教，今日所说才是佛的真实教法。五千增上慢者退席，佛乃宣示唯一大事因缘，所谓开、示、悟、入佛之知见；一切众生皆当作佛，实无三乘。 第三、譬喻品 自此品至第九「授学无学人记品」为止的七品，是将方便品内容进一步以譬喻及因缘加以说明。该品说明舍利弗最先领解佛意，故被授记为华光如来。佛将三界譬喻为火宅，将三乘喻为「羊、鹿、牛三车」，将一佛乘喻为「大白牛车」，以有名的「火宅喻」和「三车一车」之喻，显示「于一佛乘，分别说三」及「唯有一乘法，无二亦无三」的深义。 第四、信解品 须菩提、迦旃延、大迦叶、目犍连，于上品领解佛意。佛更说「长者穷子」喻，佛喻为大慈悲的长者，三乘譬喻为穷子，导出「于一乘道，随宜说三」的结论。 第五、药草喻品 佛应四人之请，更以「三草二木」将人天二乘譬喻为大、中、小药草，将上根、下根菩萨喻为大树和小树，将佛的平等智慧譬喻为一味之雨。三千大千世界的大小长短诸种草木，悉受一味之雨而润泽成长，如同佛以一相一味之法，平等利益一切众生。 第六、授记品 授大迦叶等四人将来成佛之记。 第七、化城喻品 先说大通智胜佛时十六王子听讲《法华经》而转为菩萨沙弥，後乃成佛。次说「化城喻」，三乘之果不外是化城，目的是为入佛智慧、最终成佛。 第八、五百弟子授记品 富楼那为上首，五百弟子皆得受记。次说「系珠喻」，五百弟子虽都怀有佛种，但未开悟，由烦恼覆藏，如衣里藏有宝珠，但因不知，故处於穷困之境。 第九、授学无学人记品 阿难、罗罗为上首。 第十、法师品 佛在世或灭度後，凡随喜听闻《法华经》者均授予成佛的记别。又举出修行、受持、读诵、解说、书写本经的「五种法施」和供养本经的「十种」功德。说谤法者之罪，并说凿井喻。 第十一、见宝塔品 多宝佛塔从地涌出，证明释尊所说真实不虚。释迦如来以神力，三变净土，分身诸佛咸集，开多宝佛塔。多宝如来，分半座与释尊同座。 第十二、提婆达多品 说如来往昔求法，师事阿私仙得闻妙法。又授提婆达多成佛记。文殊入龙宫说《法华经》，八岁龙女闻经即身成佛，证明《法华经》功德广大。 第十三、劝持品 药王、大乐说和两万菩萨，各各发愿弘扬《法华经》。被授记的五百阿罗汉及学无学八千人，以及八十万亿那由他无数菩萨，皆誓愿弘此经典。 第十四、安乐行品 文殊请问末世持经方法，佛告以身、口、意、誓愿四安乐行，并以转轮圣王髻中明珠罕见授人来譬喻佛不轻易讲说经中最尊最胜的《法华经》。 第十五、从地涌出品 六万恒沙菩萨及其眷属从地涌出，大众疑惑，不知此等恒河沙数菩萨为谁之弟子？从何处而来？此为佛开显「久远实成」佛果的序曲。 第十六、如来寿量品 释尊说明「我实成佛以来，无量无边百千万亿那由他劫」，而其中间乃至今生，皆是方便示现。又说「佛寿长远」、「佛身常住」。以良医之譬喻说明为救众生而示现方便。佛实际上是「常在灵山」、「常住说此法」，为使众生不起懈怠之念，故示现灭度。此品旨在说明佛陀「寿命之无量」、「教化之无量」、「慈悲之无量」及「救济之无量」。 第十七、分别功德品 说明与会者闻法获益之多，和五品弟子功德。 第十八、随喜功德品 是继上品所说者，说明听闻、讲述此经的广大功德。 第十九、法师功德品 明五种法师的功德，得六根清净神通力。 第二十、常不轻菩萨品 说明常不轻菩萨，以随喜行，得清净六根，说《法华经》，以此显示赞叹本经功德。 第二十一、如来神力品 佛出广长舌相，放毛孔光。以此神力，为嘱付灭後传此经，捷要地说此经功德。此经所在之处就是道场，诸佛在此处成道、转法轮，并在此处涅盘。 第二十二、嘱累品 此品为对诸菩萨「总付嘱」，三摸众菩萨顶而嘱付之。 第二十三、药王菩萨本事品 自此品开始到第二十八劝发品，详说佛灭後弘此经的必要及弘经的功德。该品举出药王菩萨过去为一切众生喜见菩萨，烧臂供养，以报答听日月净明德佛讲《法华经》之恩。 第二十四、妙音菩萨品 叙述变现身，说《法华经》的妙音菩萨，从东方净光庄严国来到灵山，礼拜释尊及多宝佛塔，以显宣说《法华经》的重要意义。 第二十五、观世音菩萨普门品 无尽意菩萨请问观世音菩萨的神通因缘，佛为说种无畏，种应化身等种种功德。 第二十六、陀罗尼品 菩萨及天神等，各各说咒护持受持《法华经》者。 第二十七、妙庄严王本事品 述说药王、药上二菩萨的往昔事迹，他们为净藏、净眼二王子时，劝父母归依其师云雷音王佛，使他们听讲《法华经》的大善因缘，以显示遇佛、听《法华经》之难得。 第二十八、普贤菩萨劝发品 佛为普贤说佛灭度後得《法华经》的四个方法。普贤发愿护持受《法华经》者。 《法华经》为弘扬佛陀的真实精神，采用了偈颂、譬喻等，赞叹永恒的佛陀，说释迦牟尼佛成佛以来，寿命无限，现各种化身，以种种方便说微妙法。由於行文流畅，辞藻优美，在佛教思想史、文学史上，具有不朽的价值，是自古以来流布最广的经典。名称作者名称作者妙法莲华经全经概要法闻法师妙法莲华经题解演培法师妙法莲华经观世音菩萨普门品讲记道源长老大乘妙法莲华经悬论太虚大师妙法莲华经讲记智谕法师《妙法莲华经》浅释法闻法师法华经讲座梁乃崇法华经品题略解张秉全更多妙法莲华经讲解视频名称讲师视频名称讲师圣宇法师法华经观世音菩萨普门品圣宇法师法华经与人间净土-圣严法师圣严法师妙法莲华经讲要-圣严法师圣严法师妙法莲华经妙音菩萨品-圣赞法师圣赞法师妙法莲华经普门品浅释-宣化上人宣化上人法华经-印广法师印广法师大乘妙法莲华经-界诠法师界诠法师妙法莲华经-西行法师西行法师更多妙法莲华经视频 
        </desc>
    </Doc>
    <Doc>
        <title>圆觉经</title>
        <desc>
            《圆觉经》，佛教大乘经典，一卷，唐·宾沙门佛陀多罗译，具名《大方广圆觉修多罗了义经》，又作《大方广圆觉经》、《圆觉修多罗了义经》、《圆觉了义经》。收在《大正藏》第十七册。是唐、宋、明以来教、禅各宗盛行讲习的经典。全经一般分作序、正、流通三分。共有十二章，主要内容是释迦牟尼佛回答文殊菩萨、普贤菩萨、普眼菩萨、金刚藏菩萨、弥勒菩萨、清净慧菩萨、威德自在菩萨、辩音菩萨、净诸业障菩萨、普觉菩萨、圆觉菩萨和贤善首菩萨就有关修行菩萨道所提出的问题，以长行和偈颂形式宣说如来圆觉的妙理和方法。此经在《开元释教录》中被列于大乘“修多罗藏”，后收入华严部。在智升《续古今译经图记》中，首次记录此书为佛陀多罗所译，但译出时间不详，佛陀多罗的生平也没被记录下来。圭峰宗密在《圆觉经大疏》中记录了一个说法，此经于长寿二年译出，但也无法提供更精确的资料，此外，宗密曾见到一古本，据传贞观年于潭州宝云寺译出，但无法确定真假。此经是唐、宋以来天台宗、贤首宗、禅宗等盛行讲习的经典。最早提倡此经的是华严宗五祖圭峰宗密，他为此经作了七部注解，著名的有《圆觉经大疏释义钞》、《圆觉经略疏》、《圆觉经略疏钞》。名称作者名称作者大方广圆觉修多罗了义经直解憨山大师大方广圆觉修多罗了义经抉隐王骧陆宗仰法师《圆觉经》宗仰法师大方广圆觉修多罗了义经莲生活佛莲生活佛宏觉法师《圆觉经》宏觉法师净莲法师《圆觉经》净莲法师更多圆觉经讲解视频名称讲师视频名称讲师《圆觉经》讲记-常照法师常照法师圆觉经-慧律法师慧律法师圆觉经-界诠法师界诠法师吴小潭讲解《圆觉经》吴小潭《圆觉经》聆志居士聆志居士圆觉经-明奘法师明奘法师圆觉经讲记孙老师主讲孙老师参话头与圆觉经偈南怀瑾更多圆觉经视频 
        </desc>
    </Doc>
    <Doc>
        <title>占察善恶业报经</title>
        <desc>
            《占察善恶业报经》是末法时代佛教重要经典。隋朝天竺国三藏法师菩提灯所译，全文约字。佛在灵山会上，坚净信菩萨请法，佛让转问地藏菩萨，地藏菩萨开示两卷内容，上卷主讲占察木轮相法及占察忏法，下卷主讲依一实境界，修二种观，证无生忍的无上妙法。佛在《佛说法灭尽经》等经中预言于现今末法时期，众生福薄，多诸衰恼，国土数乱，灾害频起，种种厄难，怖惧逼迫，因此不但普通人就连末法之佛弟子有很多失其善念及正念，更增长了贪、嗔、嫉妒、大我慢等。虽然表面上像修佛法的样子，其实只求世间名闻利养为主，不能专心修解脱法。这时候世间很难找到一个能够修行得到宿命通的人，对于世间、出世间因果法中，将信将疑，不能坚定信心学习佛法。在这种情况下，坚净信菩萨请问佛用哪一种方便，来开示、化导这一切众生，令他们生出信心，可以除去这些不吉祥和所有的烦恼。地藏菩萨为顺应末法众生特别爱算命及求神问卜的喜好，并将他们引入佛理，消除烦恼和疑障，坚固信心。讲此占察经，此经可使佛弟子明白关于命运的佛法原理，才不会落入江湖术数或外道迷信等。佛陀还特别为了利益我们末法众生，介绍了地藏菩萨的悲愿功德、大神通力，以及救度众生之方便法门。世间的算卦占卜有准有不准，找十个人算能算出十种结果。你自己也被搞糊涂了。而且有一些东西他是无法算准的。而占察法门是依靠地藏菩萨的神通力来占察，他老人家了解你的三世因果，善恶业报。这是哪一个算师也比不了的。而且由于占察法门的独特设置，使得你是否得到感应一目了然。你自己也会深刻了解到这的确是得到感应的结果。不会出现半信半疑，狐疑不定的情况。进一步你也会对佛法中讲的道理升起极大的信心。人的一生，八苦交煎，自己本身受业力的困缚，没有智力来认清现前所受果报，而这里藉佛菩萨力，明示趋吉避凶之道，使知所趋避，是自他二力，感应道交，绝不是社会上普通一般求签问卜，迷信神权，不自努力，妄求福寿者可比。企图预测什么时间发生什么事情是机械的宿命论，很多人误入这些外道占卜而浪费了宝贵的人生。本经中的木轮相法正是为了破除占卜的迷信，佛菩萨才给我们这个法宝。经云：“若佛弟子，但当学习如此相法，至心归依，所观之事，无不诚谛。不应弃舍如是之法，而返随逐世间卜筮、种种占相吉凶等事，贪著乐习。若乐习者，深障圣道。”名称作者名称作者占察善恶业报经浅释宣化上人占察善恶业报经讲记梦参法师占察善恶业报经论默如论师占察善恶业报经玄义益大师占察善恶业报经疏益大师占察善恶业报经-大愿法师大愿法师占察善恶业报经-西行法师西行法师占察善恶业报经梦参法师更多占察善恶业报经讲解 
        </desc>
    </Doc>
    <Doc>
        <title>心经</title>
        <desc>
            《心经》全称为《摩诃般若波罗蜜多心经》，是佛经中字数最少的一部经典著作。因其字数最少、含义最深、传奇最多、影响最大，所以古往今来无数艺术家都倾注极大精力和虔诚之心，把《心经》创作成为异彩纷呈的艺术品。《心经》系将内容庞大之般若经浓缩，成为表现‘般若皆空’精神之简洁经典。全经举出五蕴、三科、十二因缘、四谛等法以总述诸法皆空之理。“色即是空，空即是色”一语，即是出自本经。整段话的概略意思是“透过心量广大的通达智慧，而超脱世俗困苦的根本途径”。“摩诃”：无边无际的大、心量广大。比喻宇宙万物大自然之间的规律与特质，约略相当于中国传统文化指称的道与广义的命。“般若”为梵语音译，指通达妙智慧；“波罗”为梵语音译，指到彼岸，有解脱挂碍的意思；“蜜多”为梵语音译，意为无极。可联想比如蜜蜂采花酿蜜，能融合众多不同来源成分而归纳为一。“心”：根本、核心、精髓。一方面表示内容所探讨的主体重心，另一方面也表示全篇内容的重要性。“经”：字义是线、路、径，引申为经典。代表前人走过的路途、独特而深入的经历或见解，借口述语言或文字记载来传承后世，以供人们做为参考指引心经经文以“观自在菩萨”开头，以“菩提萨婆诃”结尾。“舍利子”是心经全文关键字词之一。释迦牟尼佛初转法轮先说四圣谛，即苦集灭道。灭谛中提及涅，为了阐释涅的内涵及意义，佛陀更深入说明空性之理。第二转无相法轮，借由对空性的认知，证明烦恼是可以断除的，从色法到一切遍智空，一切法皆无自性。有些论师不了解甚深空性，佛陀便对无自性再做解释，第三转善分别法轮的《解深密经》、《如来藏经》、慈氏菩萨的《相续本母经》，详细说明心的体性是惟明惟知，具有原始自然之光明。《般若经》及诸部般若，为佛陀在二转无相法轮时所宣说，乃大乘佛法中之深法。在藏传的经论中经常提到：“佛说八万四千法门中，般若法门最为殊胜。”《般若经》的内涵以空性为主，透过对空性的了解能断除烦恼障而得到小乘的涅，即声闻及独觉的菩提果位；也能够透过对空性的认识，再加上福德资粮的圆满，能彻底断除所知障而获得大乘的涅，即无上的菩提果位。因为解了空性贯穿三乘，故解空被称为三乘之母，诠释它的般若经亦称为母般若。《般若波罗密多心经》即是《大般若经》的心髓，全部般若的精义皆设于此经，故名为《心经》。佛说《心经》的缘起，是在灵鹫山中部，为诸菩萨声闻弟子所围绕，当时观自在菩萨正在观修般若波罗密多、专注思惟观修而照见五蕴皆自性空。心经主要内涵是舍利子与观自在菩萨有关空性的问答。佛出定后，认可菩萨所说，欢喜赞叹。心经内涵可分两种，显义与隐义。显义为观空正见，为龙树菩萨的《中论》所阐释。隐义则为现观道次第，间接显示空性所依的有法，为弥勒菩萨所造的《现观庄严论》所诠释。有学者认为《心经》经文结构之来源，大部分出于《大般若经》第二会观照品第三之二，即《大品般若》习应品第三）。“般若波罗密多是大神咒……”一段，出于《大般若经》第二会功德品第三十二，即《大品般若》劝持品第三十四。咒文则出于《佛说陀罗尼集经》第三卷，般若大心陀罗尼第十六。故《心经》是出自《般若经》的精髓，附加密咒真言，同时奉请观自在菩萨为其说法主，才完成现今《心经》组织的型态。《大般若经》中所开示之般若法门是专为已发菩提心之众菩萨们所宣说的。其最重要的观念在于以空性智慧觉悟诸法实相，既不体证、进入涅而自愿生生世世轮回生死救度众生，其行为看似有违一般所认知的脱离轮回观念，而实际上这才是《大般若经》开悟菩萨的主旨所在。因为以慈悲喜舍之心平等救护一切众生才是真菩萨行，而自己逃离生死轮回却弃众生于不顾则有违菩萨自度度他之初衷誓愿。在《大般若经》中数度出现“菩萨摩诃萨普为利乐诸有情故，求趣无上正等菩提”与“观诸法皆空，不舍一切有情”字句。此即表示若离开对众生的慈悲济度，则一切修行的意义则大打折扣，不能最终成就无上菩提正果。
        </desc>
    </Doc>
    <Doc>
        <title>佛说父母恩难报经简介</title>
        <desc>
            「佛」，是指佛教的教主，本迦牟尼佛。「」，是指@部「父母恩蠼」，乃迦牟尼佛口宣的。佛是佛陀的，佛陀是梵，成中文，乃是大的意思。有悟察煞意。悟乃是知法事理，了了分明，好像一人在黑夜作簦清晨一醒恚明悟，明昏，那消失。察是察一切溃使之不能楹Γ如世人知有\，@警惕，不被\人偷`。佛之}慧一起，朗然大悟，不但是自，而且要一切生，自他之行，_到了上正等正，方得^之榉稹迦牟尼佛的父，是二千五百年前，古印度迦沉_王，母是王后摩耶夫人。佛是子，也是唯一的王μ子，名叫「悉_多」；出家成佛，乃是地球劫千佛的第四尊佛。因佛教是最孝道的，所以佛云：「孝父母，是第一福田。」梵上：「迦牟尼佛，初坐菩提湎拢成上正已，初菩_波_提木叉，孝父母僧三，孝至道之法。孝名榻洌亦名制止。」因佛陀曾^好撞啃⒔，@部父母恩蠼，就是其中的一部。父母「父母」二字，在海的解是「生我之人，男的叫父，女的叫母」，乃是人之中最者，所以叫「父母」。依中民行民法「佟碚，父母子女之，^之「直系血」。自己之身所某稣撸叫直系血尊伲父母即是。淖约褐身所出生者，叫直系血卑伲子女即是。子女母感眨夫之子女哪感眨皇震他人之子女，轲子女，子女收人，叫父母。恩「恩」是他人於我的利益，叫恩惠恩伞８改胳蹲优，不但有十月烟ブ苦，生嵊之恩，就是父母亦有狃教育之恩。所以：「父母之恩，山高水深」，以蟆父母及父母之恩德，然螅但槿俗优或子女者，一定要蟆「」者道也。佛陀所指示我孝蠖髦道，也就叫「父母恩蠼」。因文本是梵文，初翻成中古文。古文在使用白文的今天，橐话闳瞬蝗菀卓吹妹靼祝所以者乃用最\白的白文碜鼋忉，因此@本就叫「佛父母恩蠼白解」。後安息三藏安世高在中史上有「朝」，後矸椤盖」「後」。在後期，有邦名「安息」，即今之「伊朗」。有一位精通、律、的三藏法，名叫安世高，淼街弘法，博通中文。@部就是由他蔫笪姆成中文的。文如是：「」是耳所，乃是集典，由佛弟子宣@部的，_是他耳到佛陀「如是」的。一「一」是指佛此的那一候。因佛的，在天上、人、，乃至他方世界，其短假，都各有不同，法一，故以「一」二字，最榍‘。婆伽婆「婆伽婆」是指迦世尊，乃天竺成中文，有自在、胧、端馈⒚、吉祥、尊，乃至有德、巧分、有名、能破旱确意。自ˉ在：佛是超三界火宅，六道之苦的大者，已得到了解，得大自在。搿ナ：唯有佛是永黑暗，得大光明的光明胧⒄摺端ˉ溃何ǚ鸩啪溆腥十二相，八十形好的德老唷名ˉ：唯有佛用一如，行解相，毫妄，名相。吉ˉ祥：唯有佛陀才是海一切言行，皆大吉祥。尊ˉ：唯有佛陀乃四生慈父，三界，言行止，樽鹳。有ˉ德：德是利益一切生的表，世唯佛陀才能做到完全利益生，度化生，使苦赖谋生，都能苦得罚故名橛械隆巧分：唯有佛陀才能善巧分一切相相，故名榍煞。有名：佛陀利益一切生，名播十方佛土，]有其他之名有如佛者，故名橛忻。能破海何ǚ鹜幽芷瞥，也能教化生破除一切、_、痴、慢、疑；、、淫、妄、酒，以及世一切黑暗之海而生一切善，故名槟芷骸在舍城，浣孤@，「舍城，浣孤@」，是一地名，也即是佛陀在舍城，浣孤@@地方。「舍」是一座大城市的名字，叫「舍城」，在古印度的北方，乃是「__」的首都。因楫印度的南方，也有一家名叫「__」，王榱艘使他自己的家，南方「__」有所^，所以就把自己的，改椤干嵝」，使世界上的人，一便知道舍是在印度的北方。@舍，位於在印度西北部，拉普地河的南岸，在醯轮|，尼泊之南。@一У胤皆诠糯，土地肥沃，出富，而舍城的物甚多，世界名。舍城以前名叫「舍婆提」，因在@大城，曾出^晌恍值埽都是很有名獾南扇耍弟名「舍婆」，比兄更有成就，兄名「阿跋提」，後人榱思念他，所以才把他弟兄的名字起碜槟亲大城的名字，叫「舍婆提城」。用「舍」二字槌侵名，那是後淼氖拢佛陀住世期，舍的王，名字叫「波斯匿王」，他是佛陀的皈依弟子，也即是佛陀的大法之一，他就住在舍大城。舍大城，有一地名叫「浣孤@」的地方，那有佛陀居住的「@精舍」，有大堂，有很多供僧大安居修行的僧寮。槭颤有@地方，我要它的。在印度舍的舍城中，有一位很有道德，很有，很有富的者，名叫_多，因樗非常慈悲，飞坪檬，常周一般苦孤依的人，以此善名流眩人都他椤附孤者」。佛陀在摩揭陀弘法，孤者因Ψ鹜由钌敬仰，去法，至\┣箴б廊，樽法婆塞。後碚求佛陀到舍城度化人，以@林佛，楹敕ǖ牡觯佛陀接受了他的心，者乃到瘢果中了陀太子的@林最楹线。_者舍利弗：「大德！在此舍城外，有林@一，不不近，淞置盛，花草果洌翘ㄍら，泉池流水，假山石颍有有，清雅幽，大小五里，所^的林@之中，以此樽伲想在此榉鹜蛹比丘僧建造精舍，但此榈陀太子所有。」舍利弗邀前往⒂^，亦不已，乃商陀太子的事。_者了好孜慌陀太子相好的朋友，闹写楹希者亦自出面向太子表明@林@的目的，不是榱俗约合硎埽乃是建造精舍，佛安住，弘法利生。太子本猿植豢希因是供佛陀，他也是最尊敬最崇仰佛陀的，心想@福德由自己一人碜鳎坏又受到_者的至\所感，情面，乃假意：「者我@供佛，我甚同意，因者你是近知名的豪富，金最多，你既有\心，我@；但必⒛愕狞金我的@地，厚敷五寸，得金地，若能依此件，我即出售你。」_者@心切，不知太子是和他_玩笑的，乃一口答了，一言槎āＬ子要知道他的金究竟有多少，殇@地是不可能的事，又佯猿衷，看看者如何法。者果然命人搬\金地，不到兹眨地，金有多，太子之，更楦信澹乃傩模想自供。他槲镏所，莫^金，而_者，尚能熨地，建造僧@，我自己有何缺乏，定要此金呢？於是悔施地，但者不肯同意，太子可奈何，只：「取金售地，已在先，自悔，但我只的地，未曾提地上之物，地今倌悖然林傥摇！轨妒嵌人想出一扇其美的法，_者地建造精舍及一切房屋，林@由太子供，扇斯餐布施，完成了他的宿。@精舍建造完，佛陀有翻成中文字。槭颤不翻呢？在古代翻佛的候，有五不翻之定：一、秘密者不翻。如一切陀_尼等密咒，都]有翻。二、含多者不翻。如阿陀佛就包含有量光、量邸量功德等意思；又如：薄伽梵一句，就有六意，故不翻。三、此方者不翻。如浮洌在中就]有@洌不知⑺成中文什字，故不翻。四、於古例者不翻。如阿耨菩提，不是不能翻，自古迦~摩所主，常存梵音，故凡古例之句不翻。五、樯善者不翻。如般若二字，使人之，即生信念，若智慧二字，令人生起\的感，故不翻。「比丘」二字，之使人生起信的善念，故亦不翻。若其，包含很。槭棺者，知其大概，略如後：「比丘」之音，乃是借用一香草之名，草名「」，馨香比；芬芳，人人喜，指佛陀的出家弟子，道德馨香，可以「」草比。之音，乃中文字之比丘二字相同。故，用「比丘」二字了。「」@草，多於印度半，是一最吉祥的草，有似我境人的香茅草而更佳。因此草凫镀渌的草，不易生，不被害，所以西域的僧人，多用矸笞坐，或作褥。因「」草具特性，含美，樗草所不及，所以古德向碛么讼悴荩比喻剃度出家弟子修行的德性。此草富有性，性|柔，吹不倒，生趣盎然，外有油|，不槲廴荆灰杂鞒黾业茏樱因修持故，心性睾停，不橥饩乘樱身心，不橥馕鬯染，且能善自{伏身、口、意三，清。此草能耐乾旱，牟坏蛑，四季常青；以喻出家弟子，衬幔守戒，形不犯。此草性喜光，如照射，意盎然，故向而生；以喻出家弟子，性@，身心光明，勤行佛道。此草具有香茅油|，能治病痛；以喻出家弟子，秉佛教]，以戒，喑惑染，治妄心馈此草馕斗枷悖令者心生喜；以喻出家弟子，受戒持守，心戒清，戒香馨芳，所。此草~有三瓣，形色俱佳；以喻出家弟子，由戒生定，因定慧，三者相，缺一不可，乃入道之始。此草生存，延不啵青有怨@之心於父母者，@孝感天地之心，是不能蟠鸶改胳肚分之一。若父母信教令信，@安智慧的物品；袢艘嗖环用。十善一、不⑸。二、不偷。三、不邪淫。四、不妄言。五、不_。六、不缮唷七、不嚎凇八、不欲。九、不_恚。十、不邪痴。八戒戒，清心之不，^之；禁身之^，^之戒。就是，我世人如果心不清，以修行佛法使妄心平息，而得清的心叫「」；往昔因身、口、意三不，而犯了榉亲旱倪^失，今依佛戒禁止，以後不再重犯，叫做「戒」，@就是戒的意。「八戒」，乃是世人共同修持的戒法：一、不⑸。二、不偷。三、不行淫。四、不妄。五、不酒。六、身不香，不自歌舞，不^歌舞。七、不坐高大床。八、^午不食。於每月的初八、十四、十五、二十三、二十九、三十@六天，自古相鳎有汗碇鹑耍欲害人死，_世，故世人多行不善，造罪海多不吉利，因此保世的四天王天，必下凡查察善海回上天，以吞罪福蟮囊，初八、廿三日，遣天使下凡，十四、廿九日太子下凡，十五、三十日天王自光，不但世人的善海就是一切鬼神、畜生、地，均在巡察之列。所以累劫以前，}人出世，即教人於此六日，持行善作福。那候，不持八戒，以一天不食以辇，後碇佛出世，才教世人於此六天，一日一夜，持八法，佛^午不食。世人如於每月的六日，一日一夜，行此八戒法，汗砩瘢不得其便，罪绺Ｉ，天人喜，正是古往今恚世人奉行的戒；尤其是皈依三，受持五戒的在家二，男女居士，更率先奉行，要化人，安定社，有推行之必要，硎廊丝色@得量的福笠病不使教授，@安有修慧，是非常憾的，理福慧修才好，所以槿俗优，要窀改付喽嘤近高僧大德，大善知，蒙受教В魇诜ㄒ，如法修持，_智慧，才能@得解究竟安之。如是，信如怼⒅琳娴日、明行成、樯剖拧⑹篱解、上士、道法御、天人、佛、世尊，教信法教授，@安有任何人能比得上佛的德行，故名上士。九、{御丈夫：勇健之人，多自命榇笳煞颍性多，{伏，但佛能度化一切生，也能{御一切丈夫。世尊於修行成佛，亦最善自{御者，故名{御丈夫。十、天人：佛樗纳慈父，三界；六道中，以三善道之天人道，最易接近佛法，故佛亦樘烊。法甚深，身@果，味甚深，如是智者，明通此行，教令信}。在一般摺金本的前面，有四句_偈：「上甚深微妙法，百千劫遭遇，我今得受持，解如碚。」佛法是甚深微妙的，不是空玄，不可捉摸，只要得遇明，教授修持法要，乃身即可取，@得}果的。法法，理，法味微妙，深比。只有如是修持的智者，才能光明照，融，通_此中之行法，得佛}之崇高ゴ螅教化一切生，令生信，崇仰}。如砺}，甚清行，直不曲，常和合，法法成就，戒成就，三昧成就，智慧成就，解成就，解慧成就。「如怼拐撸乃佛陀十之一。「如」是真如，乘真如之道，囊砉，而成正。「正」者}也；「」者多也。唯有多的佛教}者，其行椴攀亲钋的；如山中的大洌挺直而不曲。也唯有}在一起，]有人我是非，常和合。世只有佛教的僧}者，才是和合之，所修的法也多，而且法法皆可成就。}所受持的戒法亦溃也只有莱戒，得戒成就。唯有因戒而生定，因定而三昧成就。因三昧而生智慧；因智慧的成就，即能了知一切世出世法，而世的惑`，超出三界火宅，了惑，六道之苦，凡入}，而得解成就；而解知的慧成就，而入}位，列槁}。所^}，四八，是^如砺}，最尊最，尊奉敬仰，是世上福田。在@所的}，乃是「四向四果」的}。四向四果：一、陀洹向──得陀洹果。二、斯陀含向──得斯陀含果。三、阿那含向──得阿那含果。四、阿_向──得阿_果。必具淞艘陨稀杆碾八」，才配之槿砺}，乃是世最尊最的，槭篱的人，尊奉崇拜，恭敬仰慕，只有@些已解的}，是最清染的，槭篱上福田，可受到一切人天的供植福，所得的福螅是量，不可思。四果}：一、陀洹：此梵，成中文椤溉肓」，又叫「逆流」，乃凡夫，逆生死的洪流，三界的惑啾，而入}流的第一果。二、斯陀含：此梵，翻成中文椤敢怼梗嗔艘惑的陀洹，再嘤界九品思惑中之前六品，尚後三品，於人再到六欲天受生一次，天上人一往恚故曰一恚是入}流的第二果。]一：九品思惑：即是九品溃乃、_、痴、明四修惑，就粗而分上中下等九品也。]二：六欲天：四天王天、忉利天、夜摩天、兜率天、纷化天、他化自在天，因欲界有此六天，故曰六欲天。三、阿那含：此梵，成中文叫「不怼够颉覆贿」，斯陀含已啾欲界九品思惑之後三品，不再碛界受生；以後再受生，乃是在天界的色界或色界，此乃入}流的第三果。四、阿_：此梵，成中文乃是「①\」、「供」、「不生」等意思，由阿那含再精修而成的果。①\是^啾思二惑，⒊一切乐\；供是因得果，成榍福田，受人、天供；不生是已入涅，永不再到三界火宅，六道中受生。此啾色界、色界至非想非非想的一切思惑的乘者最高之果位，^之第四果。如是子，教父母行慈。就是如上所，所以在世槿俗优者，就窳罡改鸽，要行佛教大慈大悲之道才好。比丘有二子：所生子，所子，是^比丘有二子。在僧中出家的比丘，大多是父母所生子，也有父母所收的子，所以比丘有煞子。是故比丘，所生子、所子，口出法味，如是比丘，作是。」因榉鸾淌廊耍首先要孝敬父母，是故出家的比丘，更要孝敬父母，要如上所父母所生子、所子，窳罡改感欧佛，三皈五戒而八戒；因楸惹鹨呀出了家，知道佛法，修持佛法，除要向世人弘佛陀所如是上笥恩的道理之外，要口向父母宣佛法，父母也到自己鹤映黾乙葬幔所的佛法滋味是怎右换厥隆像@拥氖拢是孝，僧的比丘大，你都像@，像@行。，比丘，佛所，喜奉行。「」乃佛陀@部的。@多佛法的比丘，都非常喜，合掌，：「佛陀！我都要依教奉行。」
        </desc>
    </Doc>
    <Doc>
        <title>僧伽吒经简介</title>
        <desc>
            《僧伽吒经》又作僧伽多。译曰集会。法门名。僧伽吒经一曰：“有法门名僧伽吒，若此法门在阎浮提，有人闻者悉能除灭五逆罪业。”大集会正法经一曰：“我有正法名大集会。”此二经同本异译也。梵%%。又风灾劫时所起之风名。大宝积经三十七曰：“又风灾起更有大风名僧伽多，彼风所吹举此三千大千世界并苏迷卢山轮围山等及诸大海，举高百逾缮那已碎末为尘。”起世因本经二曰：“有大风名僧伽陀，隋言合会，坏世界。同四卷作僧伽多。”此经从僧伽狭义来讲，即是僧团僧众；广义来说，即是愿依佛教的一切众生。“吒”又作咤、哳、绔、鳌Ｏり继逦奈謇嗌舌声之第一，四十二字门之一，五十字门之一。念此字时入无我利益众生究竟边际般若波罗蜜门，悟一切法，相驱迫性不可得故；沙门空海：咤上声一切诸法慢不可得义；沙门澄禅：音吒上一切诸法离我慢义；又文殊问经卷上字母品释之为断结之义；守护国界主陀罗尼经卷三释之为断生死道得涅；涅经曰：“吒者于阎浮提示现半身而演说法，喻如半月是名吒。吒，大品般若经作他，梵语具云他那，华言处。谓知诸法无住处故。华严经入法界品：唱吒字时，入般若波罗蜜门，名随愿普见十方诸佛。
        </desc>
    </Doc>
    <Doc>
        <title>金刚经</title>
        <desc>
            《金刚经》是佛教重要经典。根据不同译本，全名略有不同，鸠摩罗什所译全名为《金刚般若波罗蜜经》，唐玄奘译本则为《能断金刚般若波罗蜜经》。《金刚经》传入中国后，自东晋到唐朝共有六个译本，以鸠摩罗什所译《金刚般若波罗蜜经》最为流行。唐玄奘译本，《能断金刚般若波罗蜜经》共字，为鸠摩罗什译本的一个重要补充。其他译本则流传不广。《金刚经》是般若经典中很著名的一部，禅宗从六祖慧能开始，就用《金刚经》印证参学者所悟是真是假。禅宗六祖惠能听了《金刚经》中“应无所住，而生其心”一偈就开悟了，这句话就是《金刚经》的眼睛。六祖的著名偈子“菩提本无树，明镜亦非台；本来无一物，何处惹尘埃”是说明了宇宙的真相。这“本来无一物”就是《金刚经》的思想。《金刚经》主要就是说明了“离相无住”的道理。世间最坚固的东西，用来比喻永不坏灭的“金刚心”：一切众生人人本自具足的真心。正因为真心永不坏灭，所以才成为轮回三世的主体。一切万法必然是“成住坏空”：包括一切有情的色身及觉知心，包括山河大地宇宙万有，无一不是无常败坏。故名“虚妄不实”。唯有这个真心，是唯一真实常住之法。十方诸佛合其威神力也不能减损一只小蚂蚁的真心一分一毫。如《心经》所说：“不生不灭，不垢不净，不增不减”。般若诸经所说的“心”，一般是指这个真心而不是众生能知能觉的意识心。比如：“一切唯心造”，就是说这个真心能生万法。这个真心，即是禅宗“开悟明心”所明之心，即是“佛法第一义谛”。般若，直译为“智慧”，但却不是世间所说的“聪明伶俐”“博学多闻”“思辨敏捷”，而是专指大乘菩萨经由多生多劫修集福德、定力、慧力，直到因缘具足之时，意识心触证真心而发起“般若智慧”。发起般若智慧之后，就能现前观察到真心的体性，就能懂得《金刚经》里面貌似矛盾的表述：其实都是在说这个“金刚心”，并非是很多人的误解：“不过是为了让人破除文字的执着，所以故意摒弃是非人我”。直译为“到彼岸”：生死轮回即是此岸，解脱生死名为彼岸。修行佛法，可以到达彼岸。有两种不同的道路：一是“二乘解脱道”：灭尽一切法，断掉再次出生的因，唯余真心独存。是为“无余涅盘”。取无余涅盘，则觉知心永断不起，因此不会知道自己已经涅，也不可能再做任何事，所以叫“灭度”。功德是：可以永远不受生死。二是“大乘佛菩提道”：发无上菩提心，努力修行直到开悟明心，发起般若智慧，悟后起修无量数劫，直到究竟圆满的佛地。成佛之后，能够既处于涅，又不妨碍分身无量于无量世界度无量众生。是为不可思议解脱。《金刚经》所说，是上述后一种。经名可以直译为：“触证金刚心，发起般若智慧，直到究竟圆满的彼岸”。如果未证真心，以觉知心对世间万法的认知来理解《金刚经》，永远不会懂得其中真义。若是开悟明心成为大乘实义菩萨之后，阅读《金刚经》就会觉得很亲切。作为凡夫，如果建立这个知见：“般若经典都是围绕真心宣说”，可能会有个入手处。举一例说明：比如《金刚经》里面，有一个著名的“三段论”：“如来说@@，即非@@，是名@@”。正所谓：“文字颠倒非破执，实有真义在其中”，其含义是：如来说@@，即非@@，只不过由真心出生的，名字叫做@@的东西。种类.金刚宝，如菩萨宝冠所庄严的。能破一切而不为所坏。..世间金刚石之类。世间的金刚，虽不易破坏而还是可坏的。寓意玄奘派认为：金刚比喻烦恼，像金刚一样坚固的烦恼，能被般若所断除，所以译为“能断金刚般若”。罗什派认为：金刚比喻般若，像金刚一样坚固的般若，能破坏一切虚狂妄执，而不被妄执所坏。金刚本有两类：能破一切而不为所坏的金刚宝，虽坚强而还是可坏的世间金刚石，所以喻般若或喻烦恼，都可通。三种般若实相般若：实相指诸法如实相，不可以用有无等来叙述，也不可以用彼此、大小等去想像。实相是离一切相而无可取著的。因为凡夫的所知所见是被戏论所乱的虚诳妄取相，所以不但不能见如实空相，也不能如实了达如幻的行相。大乘佛法宣说，空寂本相和缘起假相，都是如实的。但是并非凡愚的乱相和乱识所得，必须离戏论的虚诳妄取相，而归于“空无所得”。所以所说的实相侧重於如实空性。观照般若：观照即观察的智慧。佛教认为，世间凡夫的智慧具有高度和带来便利，但偏於事相且含有杂染，所以并非般若；外道的智慧为邪智邪慧而不得解脱，也不是般若；二乘行者的无我无我所慧能解脱生死，可以称为般若而并非般若经所说的般若。而离此三种，菩萨大悲相应的平等大慧，才是悲智不二的般若。决非二乘的“偏智偏慧”可比。文字般若：指佛所说的言教的表显形式。凡能表显意义，或正或反以使人理解的，都是文字相。笔墨所写，口头所说，以及做手势，捉鼻子、竖拂、擎拳等，都属于文字。名字由来般若是梵语的音译，本来是世间旧有的名词，是指向智慧而言的。大乘佛教所讲的是“正觉现证”的“实相”，认为世间“般若”一词的名义不能恰当定义和概括。但是化导众生又不得不利用世间的文字语言，这需要利用“观慧”作为方便从而达到“如实证知”的目的，所以从这个角度上说，还是采用了“般若”一词。但是佛法不承认“般若”一词完备概括了佛法，而只把“般若”作为权宜。针对这点《大智度论》说：“般若定实相，智慧浅薄，不可以称。”作用三乘所共：般若观慧可以作为解脱生死的工具。而“空无我慧”被认为是解脱道的唯一观慧。菩萨不共：菩萨不但以空慧得解脱，还以大悲的“无所得慧”为大方便，策导普度众生的万行事业，庄严无上的佛果。证真实以脱生死，是三乘般若所共的；导万行以入智海，是菩萨般若的不共妙用。"归属菩萨不共：般若只属于大乘菩萨，是佛为教化菩萨所说。三乘所共：佛为了熏陶密化二乘，也让他们旁听。从实相和观慧角度上，佛经说三乘都应学般若。般若是在三乘中是通教的，但只为菩萨。所以般若在一切大乘经中，拥有极其重要的地位。义解梵语波罗蜜，译为到彼岸，简译为度。佛法以河流两岸为喻，一边是痛苦轮回的“此岸”，另一边是涅菩提的“彼岸”。佛法帮助众生由“此岸”到达“彼岸”，是为度众生。波罗蜜指的是从此到彼的修学过程，不是已经到了。凡可以使得出生死到菩提的，都为波罗蜜。种类"佛法中谈到解除苦厄的方法，即关於改造错误欲见的方法，六波罗蜜为主要。六波罗蜜多是：布施，持戒，忍辱，精进，禅定，般若。前五种波罗蜜，对於苦痛根源的爱见，是不能彻底解决的。般若译为智慧，智慧对于错误的见解可得到纠正，五种波罗蜜也可以得到正当的指导。经上说：“五度如盲，般若为导”，并以种种功德称扬赞叹。佛经中或说六波罗蜜，或说十波罗蜜，但真实的波罗蜜只有般若，其他的是“假名波罗蜜”。因为没有空慧策导的布施是一种不清净的布施，所以并非是有助成就菩提的波罗蜜。另外，大乘佛教也同样不承认声闻乘法为波罗蜜。因为声闻乘法并不具备“究尽诸法实相，圆成自利利他”的一切功德，所以不名为波罗蜜。"义解梵语修多罗，译为经。本义是线，线有贯穿和摄持不令散失的作用。如来随机说法，后来由结集者编集起来，佛法才能流传到至今。就像线一样贯穿不散，所以叫修多罗。中文的“经”字，本来也是线，如织布有经线纬线。後人以古代有价值的典籍为经，渐渐附以可依可法的尊贵意思，所以佛典也译之为经。
        </desc>
    </Doc>
    <Doc>
        <title>八大人觉经</title>
        <desc>
            《佛说八大人觉经》后汉沙门安世高译，为佛弟子，常于昼夜，至心诵念八大人觉：第一觉悟：世间无常；国土危脆，四大苦空，五阴无我，生灭变异，虚伪无主，心是恶源，形为罪薮，如是观察，渐离生死。第二觉知：多欲为苦；生死疲劳，从贪欲起，少欲无为，身心自在。第三觉知：心无厌足，惟得多求，增长罪恶；菩萨不尔，常念知足，安贫守道，惟慧是业。第四觉知：懈怠坠落；常行精进，破烦恼恶，摧伏四魔，出阴界狱。第五觉悟：愚痴生死；菩萨常念，广学多闻，增长智慧，成就辩才，教化一切，悉以大乐。名称作者名称作者八大人觉经讲记净空法师八大人觉经浅释慈舟大师八大人觉经讲义证严法师佛说八大人觉经简释慈法法师佛说八大人觉经疏续法法师八大人觉经讲记净界法师佛说八大人觉经讲记道源法师佛说八大人觉经讲记妙境法师更多佛说八大人觉经讲解 
        </desc>
    </Doc>
    <Doc>
        <title>地藏经</title>
        <desc>
            《地藏经》，又称《地藏菩萨本愿经》、《地藏本愿经》、《地藏本行经》、《地藏本誓力经》，唐朝高僧实叉难陀翻译。收于《大正藏》第十三册。属于地藏三经之一，其余两部经分别是《占察善恶业报经》和《大乘大集地藏十轮经》。关于《地藏本愿经》的真伪，在学术界一直是有争议的。中外学者怀疑它是后人依照《地藏十轮经》的构架，并参考《弥陀经》而编造的属于汉人经典；也有人认为是印度真经，各执一词至今未有定论。《地藏经》全文计分十三品，原分为上下两卷，上卷由第一品至第六品，下卷由第七品至第十三品。而现今流行本分上中下三卷，主要是便利读诵。第一品至第四品为上卷，第五品至第九品为中卷，第十品至第十三品为下卷。文殊菩萨请释尊广说地藏菩萨的因地修行本愿，如何成就不思议事。地藏菩萨因地修行，为婆罗门女，为救其母脱离地狱罪苦，供养觉华定自在王如来，并于佛塔像前立弘誓愿，愿尽未来劫，广设方便，度脱罪苦众生。百千万亿不可称计阿僧祗世界，所有地狱处的分身地藏菩萨，俱来集会于忉利天宫。释尊特殷勤付嘱地藏菩萨于弥勒菩萨未出世前，度脱娑婆世界苦难众生，地藏菩萨再三请佛不以后世恶业众生为虑。佛母摩耶夫人请问地藏菩萨有关阎浮众生造业及因果报应之事，并广说无间地狱之罪报。定自在王菩萨问释尊有关地藏菩萨过去因地修行事宜。菩萨过去生为小国王，发愿若不先度脱罪苦众生，令得安乐，得至菩提，则不成佛。又菩萨过去生为光目女时，其母犯杀生、毁骂业，堕地狱报。光目为救其母永离三恶道及下贱、女人身之苦，于清净莲华目如来像前，发愿度脱三恶道及一切罪报众生，方成正觉。最后又提到地藏菩萨依此阎浮提众生造业感果的差别，而施以种种不同方便教化。普贤菩萨请地藏菩萨说明娑婆众生受报处和地狱种种名号及恶报等事，令众生知是果报，有所警惕，去恶向善。释尊略说种种礼拜、供养地藏菩萨，得种种人天福德、因缘果报等事。又因地藏菩萨久远劫来，发大重愿，利益众生，本经名为：地藏本愿、地藏本行和地藏本誓力经。阎浮众生，举心动念，无非是业，是故临命终时，父母眷属，宜为设福，念佛、供佛，引导正念，切忽杀生，添造新业；或于身死亡后七七日内，广造众善，奉献佛僧，则能生亡两利。阎罗天子及无量鬼王，齐赞地藏菩萨不可思议功德愿力，所度人天亦不可限量。南阎浮提众生，其性刚强，难调难伏，是大菩萨于百千劫，头头救拔如是众生，早令解脱。主命鬼王告阎浮提人，欲生产时，但作善事，利益母子，切勿杀生供给产母，或饮酒食肉，能令母子不得安乐。地藏菩萨代众生请问释尊，有关生时死时，自得大利，不堕恶道的法门，佛告以称念诸佛名号及所得种种不可思议利益。佛为地藏菩萨说种种校量布施功德因缘，依发心不同，所做善事不同及布施对象不同，所得布施功德而有殊异。于住处供养瞻礼地藏形像，是人居处可得十种利益：.土地丰壤；.家宅永安；.先亡生天；.现存益寿；.所求遂意；.无水火灾；.虚耗辟除；.杜绝恶梦；.出入神护；.多遇圣因。若人供养地藏菩萨，转读本经，或依本愿所教示而修行，能得坚牢地神及释梵、诸天眷属拥护。观世音菩萨请世尊为现在未来一切众生称扬地藏不思议利益之事，令天龙八部，瞻礼获福。释尊为众生开示，见地藏菩萨形像，闻地藏菩萨名号之种种利益功德。释尊以殷重心付嘱地藏菩萨，于未来世救度一切众生。地藏菩萨劝请世尊不以为虑，将以百千方便度脱一切众生。释尊再应虚空藏菩萨之请，为众生略说闻此经及地藏名号或瞻礼形像，所得之种福利及种利益。
        </desc>
    </Doc>
    <Doc>
        <title>妙法莲华经</title>
        <desc>
            《妙法莲华经》，简称《法华经》，，後秦鸠摩罗什译，七卷二十八品，六万九千馀字，收录於《大正藏》第册，经号。梵文，中文意为「妙法」。意译为「白莲花」，以莲花为喻，比喻佛法之洁白、清净、完美。ū意为「经」，故此经之全名为《妙法莲华经》。自古云：成佛法华，富贵华严，开慧楞严。故此，历代祖师都教于大众必修三大经《法华经》《华严经》《楞严经》。在《法华经》中说：诸佛世尊。唯以一大事因缘故出现于世。欲令众生开佛知见使得清净故，出现于世。欲示众生佛之知见故，出现于世。欲令众生悟佛知见故，出现于世。欲令众生入佛知见道故，出现于世。在此，可以看出《法华经》对整个佛法的贡献。因为佛陀指出种种法门只是方便之说，最终目的无非令所有众生都能离苦得乐，得证佛果。经中品品说出行菩萨道的重要性，那是成佛的因。各大菩萨示现广度众生的方便法门，观世音菩萨的慈悲、普贤菩萨的行愿、常不轻菩萨的破除骄傲心、药王菩萨的精进心、妙音菩萨的方便度众心，都体现了舍己为人的法华精神。《法华经》教导我们：那里有苦难众生我们必须去救度。饥饿的人们我们要去施食。病苦的人们我们要去施药和打理。无智愚痴的人和地方我们要去弘法。把欢乐的福荫带给大家，使沉溺在生死苦海的人们脱离苦海，那就是成佛必须具备的慈悲喜舍菩萨心。《法华经》最大的特色是唯有一佛乘，方便说有三。明知道修学佛法是为了成佛，而方便说有三，使我们能渐渐积功德，而又不觉得累。虽未成佛，但由于修学福慧，也能得到快乐，直到得证菩提成佛作祖。《法华经》对佛教有着无尽的贡献，那是经中之王度生无量的魅力。《法华经》不放弃每一个人，主张人人都可以成佛。本经上提到“若人散乱心，入於塔庙中，一称南无佛，皆已成佛道。”读诵《法华经》，既能消除贪欲，又能福报增长。《法华经?普贤菩萨劝发品》云∶“普贤，若于后世，受持读诵是经典者，是人不复贪著衣服、用具、饮食、资生之物。所愿不虚，亦于现世得其福报。
        </desc>
    </Doc>
    <Doc>
        <title>四十二章经</title>
        <desc>
            《佛说四十二章经》，简称《四十二章经》，佛教著作，据历史记载，《佛说四十二章经》是从印度传到中国来的第一部重要经典著作。迦叶摩腾、竺法兰把佛所说的某一段话称为一章，共选集了四十二段话，编集成了这部《佛说四十二章经》。又绘画释迦牟尼佛像供养，由是东土佛法僧三宝具足，是为佛教传入中国之始。《佛说四十二章经》集结了佛陀关于持戒、忍辱、断欲、精进、观空等事的四十二段语录。通篇言简义丰，明了易懂，通摄大小乘一切教义，涵诸法要。这部经典反复强调了持戒的重要性，告诉佛教弟子应该如何修行。祖师大德将此经和《佛遗教经》、《八大人觉经》合称之为《佛遗教三经》。世尊：就是释迦牟尼佛，这是佛的十号之一。 成道已：就是在菩提树下，夜睹明星而悟道的时候。 作是思惟：他作这么一种想。 离欲寂静：离欲，就是没有这种欲念，没有这个染污法。寂静就是清净，无所作为，在那儿如如不动。 是最为胜：这是最殊胜的，最不可思议的。 住大禅定：在这大禅定里住著。 降诸魔道：这一切的魔王外道也能降伏了。 于鹿野苑中：佛作是思惟观察，看陈如这五个人应该先得度，所以他就到鹿野苑中。 转四谛法轮：四谛就是苦集灭道。苦，是世间之果；集，是世间之因；灭，是出世之果；道，是出世之因。苦集灭道，这叫四谛法。 复有比丘所说诸疑：又有其他的比丘，以后向佛请法，来问他们的疑难，问他们所不明白的道理。 求佛进止：请佛决定他们是可以向前修行？还是停止？求佛给他们一个决定的选择。 世尊教敕，一一开悟：佛有教敕。教，教化；敕，敕令，就是给他们命令。佛给他们开示教化，他们每一个比丘都开悟了。 合掌敬诺：合起掌来恭恭敬敬而应诺，应诺就是秉承佛教去修行了。 而顺尊敕：随顺世尊所教的道理去修行。 名称作者名称作者佛说四十二章经解益大师佛说四十二章经讲记-道源法师道源法师佛说四十二章经讲录苏行三佛说四十二章经讲记自立法师证严法师《四十二章经》证严法师佛说四十二章经新疏序印光大师更多佛说四十二章经讲解视频名称讲师视频名称讲师佛说四十二章经净界法师净界法师《佛说四十二章经》-白云禅师白云禅师明证法师四十二章经明证法师佛说四十二章经如本法师如本法师佛说四十二章经-静波法师静波法师佛说四十二章经良因法师良因法师慧律法师《佛说四十二章经》慧律法师佛说四十二章经海涛法师更多佛说四十二章经视频 
        </desc>
    </Doc>
    <Doc>
        <title>佛说盂兰盆经</title>
        <desc>
            《佛说盂兰盆经》梵名。全一卷。西晋竺法护译。又称盂兰经。属方等部经典。收于大正藏第十六册。内容记述佛陀之大弟子目连，因不忍其母堕饿鬼道受倒悬之苦，乃问法于佛，佛示之于七月十五日众僧自恣日，用百味饭食五果等供养十方佛僧，即可令其母脱离苦难。依本经之说所行之盂兰盆会，已普遍流行于我国民间，而有益于民间之孝行。宗密之盂兰盆经疏，即强调本经特具孝子报恩之思想，与调和中国人伦与佛教间关系之性质。本经全文八百余字，其同本异译经，有东晋失译的《佛说报恩奉盆经》一卷，及载于《开元释教录》卷十八〈疑惑再详录〉中的《净土盂兰盆经》一卷，前者收于《大正藏》第十六册，后者已佚，但《法苑珠林》卷六十二曾引用其文。依本经而举行的法会，依《佛祖统纪》卷三十七记载，系始自梁武帝大同四年，并且盛行至今，已成每年最重要的法会之一。又，本经之注疏，现存者有唐·慧净《盂兰盆经讲述》一卷、唐·宗密《盂兰盆经疏》一卷、宋·元照《盂兰盆经疏新记》二卷、宋·普观《盂兰盆经疏会古通今记》二卷，及宋·日新、明·智旭、清·灵耀等人之注疏，共六十余种。名称作者名称作者佛说盂兰盆经讲录慈舟法师佛说盂兰盆经讲记竺法护佛说盂兰盆经讲义圆瑛大师佛说盂兰盆经-明证法师明证法师佛说盂兰盆经-法宣法师法宣法师佛说盂兰盆经讲记-益西彭措堪布益西彭措堪布更多佛说盂兰盆经讲解 
        </desc>
    </Doc>
    <Doc>
        <title>普门品</title>
        <desc>
            《观世音菩萨普门品》，简称《普门品》。原是《妙法莲华经》里的一品，由于观音信仰传入中国日益盛行，所以它从汉文译本内抽出来，成为便于受持读诵的单行本。它的原本，似乎最初只有长行，所以在汉文译本如晋竺法护的《正法华经》、姚秦鸠摩罗什的《妙法莲华经》等中，此品全都是长行。直到隋代^那崛多和笈多补译的《添品法华经》，此品才有了重颂，这和比较晚出的梵文本和藏文译本《普门品》相一致。本品主要宣说观世音菩萨的普门示现。长行叙述无尽意菩萨和佛的两番问答。初次问答观世音菩萨得名因缘。二次问答观世音菩萨为众生说法的方便。末段特别赞叹观世音菩萨的弘大誓愿与神奇力量，并劝众生忆念归敬观世音。颂文之后，以持地菩萨称赞闻持本品功德作结。观世音信仰很早就流行于西域，而且历久不衰。因此，近人在中国新疆吐鲁番发现了回鹘文和古代突厥文的《普门品》译本。其回鹘文本由拉德洛夫校刊并翻成德文，作为俄国的《佛教文库》第十四期，年在圣彼得堡刊行。此外，有意大利文重译本。还有日本渡边照宏、长泽实导的两种日文译本。名称作者朝代《妙法莲华经文句》智隋《观音玄义》智隋《观音义疏》智隋《法华玄论》吉藏隋《法华义疏》吉藏隋《法华文句记》湛然唐《妙法莲华经玄赞》窥基唐《观音玄义记》知礼宋《观音义疏记》知礼宋名称作者名称作者观世音菩萨普门品讲录宝静法师妙法莲华经观世音菩萨普门品讲记道源长老妙法莲华经观世音菩萨普门品净空法师妙法莲华经观世音菩萨普门品讲记妙境法师妙法莲华经观世音菩萨普门品讲义圆瑛法师《观世音菩萨普门品》讲记惟贤法师观世音菩萨普门品讲记演培法师观世音菩萨普门品讲记圣严法师更多观世音菩萨普门品讲解名称念诵者名称念诵者观世音菩萨普门品妙智居士读诵妙智居士观世音菩萨普门品长江居士观世音菩萨普门品第二十五慧平法师读诵慧平法师《观世音菩萨普门品》经文教读-妙喜居士妙喜居士观世音菩萨普门品-仁胤ㄊΤ诵仁胤ㄊ观世音菩萨普门品主持人长江念诵长江居士更多观世音菩萨普门品念诵视频名称讲师视频名称讲师观世音菩萨普门品-白云禅师白云禅师圣宇法师法华经观世音菩萨普门品圣宇法师观世音菩萨普门品讲座传喜法师观世音菩萨普门品大愿法师大愿法师普门品-海云继梦海云继梦妙法莲华经普门品浅释-宣化上人宣化上人更多观世音菩萨普门品视频 
        </desc>
    </Doc>
    <Doc>
        <title>成唯识论</title>
        <desc>
            成唯识论佛教论书。又名《净唯识论》，简称《唯识论》。玄奘糅译印度亲胜、火辨、难陀、德慧、安慧、净月、护法、胜友、胜子、智月等十大论师分别对《唯识三十颂》所作的注释而成。卷。传说玄奘留学印度时，曾广收十家注释，并独得玄鉴居士珍藏的护法注释的传本。回国后，原拟将十家注释全文分别译出，后采纳窥基建议，改以护法注本为主，糅译十家学说，由窥基笔受，集成一部。论证三界的本源是阿赖耶识，都是“唯识所变”，“万法唯识，识外无境”。全论按相、性、位分为三大部分：①明唯识相。先释破异教和小乘的实我实法之执，次释能变识相和所变识相。能变识相即初能变阿赖耶识相、第二能变末那识相、第三能变六识之相。所变识相即三类能变现的见分、相分等。又释种子、现行、诸业习气等相，以明生死相续之理。最后，释三性、三无性等相，以明一切唯识；②明唯识性。阐明具胜义谛的真如。指出诸法实相由远离遍计所执的实我实法所显。于一切位常如其性，名为真如，亦即“唯识”的实性；③明唯识位。为辨有能力悟入唯识相、唯识性的人，在悟入过程中经历的阶段及渐次悟入的方便。依践行所证次第分为资粮、加行、通达、修习和究竟五位等。名称译者年代卷数《成唯识论述记》窥基唐朝卷《成唯识论掌中枢要》窥基唐朝卷《唯识别钞》窥基唐朝卷《唯识科简》窥基唐朝卷《成唯识论了义灯》慧沼唐朝卷《成唯识论演秘》智周唐朝卷《成唯识论疏》圆测唐朝卷《成唯识论钞》普光唐朝卷《成唯识论疏》慧观南朝卷《成唯识论疏》玄范不详卷《成唯识论未详决》义寂宋代卷《唯识讲义》欧阳竟无近代卷《成唯识论同学钞》良算日本卷《成唯识论泉钞》善念日本卷《成唯识论本文钞》藏俊日本卷《成唯识论论疏集成编》湛慧日本卷名称作者名称作者成唯识论释义单培根成唯识论举要畅耀成唯识论述记杨文会成唯识论概观济群法师成唯识论述记窥基大师成唯识论讲话慈航法师更多成唯识论讲解 
        </desc>
    </Doc>
    <Doc>
        <title>六度集经简介</title>
        <desc>
            六度集经，共八卷。又作《六度无极经》、《六度无极集经》、《六度集经》、《杂无极经》。三国时代吴·康僧会在太元元年至天纪四年间所译出。收于大正藏第三册。系集录佛陀在过去世行菩萨道时之九十一则本生谭故事，配合大乘佛教所说之布施、持戒、忍辱、精进、禅定、智慧等六度而成者，故称为六度集经，其特色在阐本经收录多种本生经及各种本生故事，依六波罗蜜之次第分类，与其他本生经之杂然列举不同。内容分六章，即布施度无极章，戒度无极章，忍辱度无极章，精进度无极章，禅度无极章，明度无极章。其中，第一章中之〈普施商主本生〉及〈须大经〉分别相当于刘宋·求那跋陀罗译的《大意经》、西秦·圣坚译的《太子须大经》。第二章中之〈太子墓魄经〉相当于后汉·安世高译的《太子墓魄经》及西晋·竺法护译的《太子墓魄经》。〈顶生圣王经〉相当于宋·施护等译的《顶生王因缘经》。第三章中之〈道士本生〉相当于西晋译者佚名的《子经》及西晋·圣坚译的《子经》。第四章中之〈修凡鹿王本生〉相当于吴·支谦译的《九色鹿经》。扬大乘佛教之菩萨行。
        </desc>
    </Doc>
    <Doc>
        <title>六祖坛经</title>
        <desc>
            《六祖坛经》，佛教禅宗典籍。亦称《坛经》、《六祖大师法宝坛经》，全称《南宗顿教最上大乘摩诃般若波罗蜜经六祖惠能大师于韶州大梵寺施法坛经》。禅宗六祖惠能说，弟子法海集录。《释门正统》卷八《义天传》有“大辽皇帝诏有司令义学沙门诠晓等再定经录，世所谓《六祖坛经》、《宝林传》等皆被焚”等语，似宋辽时期此书已入经录。现有明清诸藏本、房山石经本及流通本等。年日本影印《六祖坛经诸本集成》，汇集各种版本《坛经》十一种。坛经概述记载惠能一生得法传宗的事迹和启导门徒的言教，内容丰富，文字通俗，是研究禅宗思想渊源的重要依据。由于历代辗转传抄，因而版本较多，体例互异，内容详略不同。据流通较广的金陵刻经处本，其品目为自序、般若、决疑、定慧、妙行、忏悔、机缘、顿渐、护法、付嘱等十品。全经内容分为三部分：首先是惠能自述平生，基本反映惠能出家贫苦、黄梅得法、南归传禅的主要事迹；其次是惠能弘法所说内容，即其如何以空融有、直了心性、顿悟成佛的禅学思想和禅法特色；最后是惠能弟子对大师的请益以及他与弟子的问答。印顺法师在《中国禅宗史》中总结道：“惠能在大梵寺，说摩呵般若波罗密法，授无相戒。传说有弟子法海纪录，为《坛经》主体部分。这在惠能生前，应该成立了。等到惠能入灭，于是惠能平时所接引弟子的机缘临终前后的情形，有弟子纪录出来，附编于被称为《坛经》的大梵寺说法部分之后，也就泛称《坛经》。这就完成了《坛经》的原型，可称为“曹溪原本”。《坛经》的内容历代有所增删，尤其是最后部分多为在后来流传过程之后所添加的内容，多是惠能弟子和以后的禅宗门人所作，但是我们认为这些是对于惠能在大梵寺所说禅法的补充、延伸和发展，是为了迎合禅宗后来发展需要而产生的，是惠能后学在丰富和发展南宗禅法过程中集体智慧的积淀，也是符合禅宗基本思想内容的。在某种意义上讲，我们所称的惠能的《坛经》更适合称之为禅宗的《坛经》。中心思想《坛经》的中心思想是“见性成佛”、或“即心即佛”的佛性论，“顿悟见性”的修行观。所谓“唯传见性法，出世破邪宗”。性，指众生本具之成佛可能性。即“菩提自性，本来清净，但用此心，直了成佛”及“人虽有南北，佛性本无南北”。这一思想与《涅经》“一切众生悉有佛性”之说一脉相承。核心方法惠能法师指导禅者修行实践的核心方法：“无念为宗，无相为体，无住为本”。无念即“于诸境上心不染”，就是不论遇到什么境界都不起心动念；无相为体，即“于相而离相”，以把握诸法的体性，知一切相皆是虚妄；无住为本，即“于诸法上念念不住”，无所系缚。修行次第于修行的次第上，一般说法认为惠能法师主张顿悟，其实是误解。惠能法师认为“不悟即佛是众生，一念悟时众生是佛”，“万法尽在自心中，顿见真如本性”，是指佛与众生的差异只在迷悟之间，但同时强调：“法即无顿渐，迷悟有迟疾”；“迷闻经累劫，悟在刹那间”，指出“法即一种，见有迟疾”，“法无顿渐，人有利钝”，明确指出了由迷转悟有量变积累的过程，客观地分析了顿悟与渐悟的关系。净土思想《坛经》还主张唯心净土思想。认为“东方人造罪念佛求生西方，西方人造罪念佛求生何国？凡愚不了自性，不识身中净土，愿东愿西，悟人在处一般”。又说：“心地但无不善，西方去此不遥；若怀不善之心，念佛往生难到。” 惠能法师反对离开世间空谈佛法，主张“佛法在世间，不离世间觉，离世觅菩提，恰如求兔角”。指出：“若欲修行，在家亦得，不由在寺。在家能行，如东方人心善；在寺不修，如西方人心恶”。坛经地位《坛经》的思想对禅宗乃至中国佛教的发展起了重要作用。中国佛教著作被尊称为“经”的，仅此一部。研究争议千余年来，《坛经》被公认为惠能所说、法海所记。世纪初，于敦煌文献中发现了惠能的《坛经》及其弟子神会的语录，《坛经》研究有新的发展。年以来，胡适据敦煌文献，先后发表《菏泽大师神会传》、《坛经考之一跋曹溪大师别传》、《坛经考之二记北宋本的六祖坛经》，认为《坛经》的作者不是惠能而是神会。年日本宇井伯寿着《第二禅宗史研究》，不同意胡适之说。年在台湾的印顺大师着《中国禅宗史》及《神会与坛经》，反驳了胡适的主张。李邕、葛兆光等学者亦认为六祖非五祖指定传人。中国学者关于真伪之说分为三派：一派主非，占优势，代表人物李邕、胡适；一派主是，代表人物印顺大师，各执一词至今未有定论。；还有一派折中认为《坛经》虽非五祖所做，但也保存了惠能的思想。敦煌本 不分品目，题作“《南宗顿教最上大乘摩诃般若波罗蜜经，六祖惠能大师于韶州大梵寺施法坛讲》一卷，兼受无相戒弘法弟子法海集记”。经尾题为“《南宗顿教最上大乘坛经法》一卷”。一般以此本为最古。后称此本为敦煌本。惠昕本书前有惠昕序，系根据繁本《坛经》删定而成。后传入日本，又有金山天宁寺本及大乘寺本，题作《韶州曹溪山六祖大师坛经》，卷数品门均同，文字稍异，书前无惠昕序，有北宋政和六年比丘存中的序文。流通本题作《六祖法宝坛经》，前有德异序，《略序》改作《六祖大师缘起外纪》，亦分十品，次第略有更动。与此本体例相同者有真朴重梓本及金陵刻经处本等。高丽本题作《六祖法宝坛经》，疑即德异刊本，元延佑三年、明万历二年重刊，光绪九年再刊。前有德异《略序》，记述六祖身世，正文分十品。明正统本及曹溪原本，题作《六祖大师法宝坛经》，正文前之《略序》、各品题名均与高丽传本同。明南藏本前有宋契嵩撰《六祖大师法宝坛经赞》。题下有“风幡报恩光孝禅寺住持嗣祖比丘宗宝编；僧录司右阐教兼钟山灵谷禅寺住持净戒重校”。不分品、卷。万历四十八年赵琦美所刻房山石经本与此同一体例，但题下重校人改为“明周至住山比丘圆载、西吴学人真程同校”。名称作者名称作者六祖坛经义解成观法师六祖坛经的般若思想济群法师六祖坛经笺注丁福保六祖坛经大义-圣空法师圣空法师史幼波《六祖坛经》史幼波六祖坛经-西行法师西行法师六祖法宝坛经浅释宣化上人六祖坛经讲记崇慈法师更多六祖坛经讲解视频名称讲师视频名称讲师六祖坛经简丰文简丰文刘东亮老师《六祖坛经》讲座刘东亮老师六祖坛经圣一老和尚圣一法师继空法师讲法《六祖坛经》继空法师《六祖坛经》大意海空法师海空法师六祖坛经浅讲索达吉堪布索达吉堪布静波法师讲座《六祖坛经》静波法师六祖坛经-慧律法师慧律法师更多六祖坛经视频 
        </desc>
    </Doc>
</Docs>
